<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>TEXperimenTales</title>
	<atom:link href="https://texperimentales.hypotheses.org/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://texperimentales.hypotheses.org</link>
	<description>Experimente auf Texten</description>
	<lastBuildDate>Fri, 01 Nov 2019 15:07:06 +0000</lastBuildDate>
	<language>de-DE</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Von Lissabon bis Gütersloh &#8211; Projektreisen im Herbst</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3607</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3607#respond</comments>
				<pubDate>Wed, 16 Oct 2019 19:59:07 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Digital Humanities]]></category>
		<category><![CDATA[Projekte]]></category>
		<category><![CDATA[Reisen]]></category>
		<category><![CDATA[Software]]></category>
		<category><![CDATA[Text Mining]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3607</guid>
				<description><![CDATA[Wissenschaft lebt zu einem nicht geringen Teil vom Austausch von Ideen. Nun stehen uns dank digitaler Netzwerke so viele Fern-Kommunikationsmittel wie wahrscheinlich noch nie zur Verfügung, erst kürzlich habe ich mit jemandem ein Paper aufgegleist, mit dem ich bis dahin nur über Twitter kommunizierte. Inzwischen haben wir zumindest mal ein Skype-Gespräch geführt, mehr dazu gerne, wenn die Gutachter&#124;innen das Ei betrachtet haben. Gewisse Vorhaben lassen sich aber oft sehr viel effektiver umsetzen, wenn man in einem Raum zusammenfindet. Im Frühjahr schrieb ich schon darüber, [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Wissenschaft lebt zu einem nicht geringen Teil vom Austausch von Ideen. Nun stehen uns dank digitaler Netzwerke so viele Fern-Kommunikationsmittel wie wahrscheinlich noch nie zur Verfügung, erst kürzlich habe ich mit jemandem ein Paper aufgegleist, mit dem ich bis dahin nur über Twitter kommunizierte. Inzwischen haben wir zumindest mal ein Skype-Gespräch geführt, mehr dazu gerne, wenn die Gutachter|innen das Ei betrachtet haben. Gewisse Vorhaben lassen sich aber oft sehr viel effektiver umsetzen, wenn man in einem Raum zusammenfindet. Im Frühjahr <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3503">schrieb ich schon darüber</a>, dass ich auf meine alten Tage doch noch etwas herumkomme. Im Mai war das vor allem auf wissenschaftliche Symposien bzw. Gastvorträge zurückzuführen. Im Herbst setzte sich die Reiserei fort, nun aber, um Forschungsprojekte zu beantragen, zu starten oder auszubauen.&nbsp;</strong></p>



<span id="more-3607"></span>



<h3><span style="font-weight: 400" class="isidore">Lissabon: Projektantrag</span> </h3>



<p><span style="font-weight: 400" class="isidore">Zunächst verschlug es mich Anfang September nach Lissabon </span>zu einem Arbeitstreffen an der<span style="font-weight: 400" class="isidore">  </span><a href="https://www.unl.pt/"><span style="font-weight: 400" class="isidore">Universidade NOVA de Lisboa</span></a><span style="font-weight: 400" class="isidore">, dessen Ziel es war, ein internationales Projekt mit insgesamt sechs Partnern aus sechs verschiedenen Ländern aufzugleisen. Auch hier ist es zu früh, näheres öffentlich zu posten, es geht jedenfalls darum, dass wir unsere Expertise aus der Digital-Humanities-Lehre in Köln dort einbringen. In den zwei Tagen, in denen ich da war, haben wir überaus viel zuwege gebracht und ich kann mir gutem Gewissen behaupten, dass dies ohne einen gemeinsamen realweltlichen Arbeitsraum so kaum zustande gekommen wäre. Wir nutzten zwar auch Zoom, um weitere Personen über Videotelefonie einzubinden, aber das Gespräch ging tatsächlich nie wirklich über den Klassenraum, in dem wir saßen, hinaus. Natürlich sollte jede|r und immer Flugreisen immer gut begründen können, sie haben schließlich eine scheußliche CO2-Bilanz. Ich sah meine Aufgabe in dem Treffen deshalb auch darin, die im Projekt nötig werdenden Reisen möglichst Flug-ökonomisch zu planen, nicht zuletzt, weil ich auch davon ausgehe, dass man sich bei zukünftigen Förderprogrammen zur Berücksichtigung von Klimafragen wird äußern müssen, wie man das heute bspw. auch schon &#8211; berechtigterweise &#8211; zur Berücksichtigung von projektbezogenen Genderfragen tun muss. </span></p>



<p><span style="font-weight: 400" class="isidore">Leider waren die zwei Tage so arbeitsam, dass eigentlich kaum Zeit für das Erkunden dieser so wunderschönen Stadt an der westlichen Peripherie Europas blieb. Immerhin konnte ich aber einen ausgedehnten Spätsommerabend mit Sonnenuntergang auf dem Miradouru da Graca mit meinen Projektantrags-Mitstreiter|inne|n genießen. Später fanden wir sogar noch Kölsch (oder genauer Rogue Honey Kolsch Kolsch) in einer Craftbeerkneipe downtown. Der Abend war zu kurz, definitiv, aber wenn klappt, was wir uns vorgenommen haben, wird es mich zumindest noch ein weiteres Mal in nächster Zeit nach Lissabon verschlagen.&nbsp;</span></p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190906_195120366_HDR-500x375.jpg" alt="" class="wp-image-3610" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190906_195120366_HDR-500x375.jpg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190906_195120366_HDR-300x225.jpg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190906_195120366_HDR-768x576.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190906_195120366_HDR-1200x900.jpg 1200w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><figcaption>Blick auf Lissabon bei Sonnenuntergang</figcaption></figure>



<h3><span style="font-weight: 400">Baselland: Projektstart</span></h3>



<p><span style="font-weight: 400" class="isidore">Nach unserer <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3537">Deep Learning Summer School</a> und unserem DH-Wandertag ging es dann Ende September &#8211; diesmal mit der Bahn &#8211; in die Nordwestschweiz an den beeindruckenden neuen Campus</span> der FHNW <span style="font-weight: 400" class="isidore">(siehe Beitragsbild) in Muttenz (Baselland), zu einem ersten Treffen der Projektgruppe des #projektODRA (für Ordnen, Deuten, Richtigstellen, Annähern). Auch dieses Projekt ist international besetzt, aus Wrocław (Polen) sind Krzysztof Ruchniewicz (Direktor des Willi Brand Centers) und Dominika Uczkiewicz mit dabei, von der FHNW Marko Demantowsky, Björn Klein und Marvin Rees, und eben aus Köln neben mir noch mein Mitarbeiter Dennis Demmer. Es wird für ein Jahr von der Stiftung Erinnerung &#8211; Verantwortung &#8211; Zukunft (EVZ, Berlin) und der FHNW gefördert und hat das Ziel des Aufbaus einer zweisprachigen digitalen Fachredaktion </span>(deutsch-polnisch)<span style="font-weight: 400" class="isidore">, die auf aktuelle geschichtspolitische Debattenbeiträge zum deutsch-polnischen Verhältnis reagiert und digital interveniert. Etwas ausführlichere Informationen gibt es auf der <a href="http://www.gesellschaftswissenschaften-phfhnw.ch/forschung/laufende-projekte/odra/">Seite der von Marko</a>, ich selbst biete in diesem Semester </span><a href="http://lehre.idh.uni-koeln.de/lehrveranstaltungen/wisem19/fake-news-monitoring/"><span style="font-weight: 400" class="isidore">eine Lehrveranstaltung zum Thema “(Fake) News Monitoring”</span></a><span style="font-weight: 400" class="isidore"> an, die mit dem Kölner Beitrag zum Projekt assoziiert ist.&nbsp;</span></p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/war_room.800x0-is-500x334.jpeg" alt="" class="wp-image-3626" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/war_room.800x0-is-500x334.jpeg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/war_room.800x0-is-300x201.jpeg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/war_room.800x0-is-768x514.jpeg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/war_room.800x0-is.jpeg 800w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><figcaption>Sieht aus wie ein &#8220;War Room&#8221;, war aber nur unser erstes #projektODRA-Treffen mit bester Aussicht.  Foto: Krzysztof Ruchniewicz</figcaption></figure>



<p><span style="font-weight: 400" class="isidore">Wir hatten viel zu tun, die Laufzeit des Projektes ist begrenzt und die zu leistenden Arbeiten sind doch sehr vielgestaltig und koordinationsbedürftig. So hatten wir überaus fruchtbare Planungssitzungen, nur blieb auch hier leider viel zu wenig Gelegenheit zum Erspüren der Umgebung. In der Not wird man erfinderisch, und so brachen Dennis und ich noch vor 7 Uhr auf, um nach einer frühmorgendlichen Wanderung von der Wartenbergruine aus mit einem einen wunderschönen Sonnenaufgang und einen ebensolchen Blick auf Basel belohnt zu werden. Am nächsten Morgen setzte leider mitten beim Marsch kräftiger Regen ein, so dass wir abbrachen und unser anvisiertes Ziel, die mittlere Burgruine auf dem gleichen Berg, nicht erreichten. Aber auch dort werde ich noch einmal hinkommen, schließlich ist das Projekt gerade erst angelaufen.</span></p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20191001_073810924_HDR-e1571242897505-375x500.jpg" alt="" class="wp-image-3612" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20191001_073810924_HDR-e1571242897505-375x500.jpg 375w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20191001_073810924_HDR-e1571242897505-225x300.jpg 225w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20191001_073810924_HDR-e1571242897505-768x1024.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20191001_073810924_HDR-e1571242897505-1200x1600.jpg 1200w" sizes="(max-width: 375px) 100vw, 375px" /><figcaption>Blick auf Basel bei Sonnenaufgang</figcaption></figure>



<h3><span style="font-weight: 400">Gütersloh: Projektentwicklung</span></h3>



<p><span style="font-weight: 400" class="isidore">Kurz nach dem Start des Wintersemesters stand dann letzte Woche noch ein Tagesausflug nach Gütersloh mit meiner Mitarbeiterin Johanna Binnewitt auf dem Programm. Eingeladen hatte die Bertelsmann-Stiftung zu einem Forum zum Thema “Informationsgenese aus Online-Stellenanzeigen”, also hochinteressant für unser Langzeitprojekt <a href="http://dh.uni-koeln.de/37089.html">Qualifikationsentwicklungsforschung</a>, das wir zusammen mit dem Bundesinstitut für Berufsbildung (BIBB) inzwischen schon im fünften Jahr bearbeiten. Innerhalb des Projektes entstanden schon mehrere <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/1863">studentische Qualifikationsarbeiten</a>. Im Forum hielten wir zusammen den Vortrag “Synonyme und Polyseme &#8211; Zur Kategorisierung von Anforderungsprofilen aus Stellenanzeigen”, in dem ich die bisherigen Arbeiten zusammenfasste und Johanna ihr aktuelles Masterarbeitsthema vorstellte.&nbsp;</span></p>



<p><span style="font-weight: 400" class="isidore">Das Thema Auswertung von Stellenanzeigen ist in vielerlei Hinsicht interessant für uns: Aus computerlinguistischer Perspektive eignet sich diese Textsorte besonders gut, um bekannte Verfahren des Text Minings zu erproben. Einerseits steht nämlich in Stellenanzeigen mehr oder weniger immer das gleiche drin (Wer wird wo für was gesucht und welche Kompetenzen sollten Bewerber|innen mitbringen?). Andererseits sind Stellenanzeigen aber nicht vollends genormt, so dass es innovativer Verfahren bedarf, um die enthaltenen Informationen strukturiert zu erfassen. Nicht zuletzt findet man diese Methoden auch in den Deep Learning Ansätzen, zu denen wir letztens ja auch unsere <a href="http://ml-school.uni-koeln.de">Summer School</a> hatten (in der Johanna auch eine Session übernahm). Aus Sicht der Digital Humanities ist das Projekt für uns von Interesse, da wir auch dort Softwarelösungen entwickeln, die von Nicht-Programmierern angewendet werden sollen. Diesen Ansatz verfolgten wir ja auch u.a. in den Projekten <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3545">autoChirp, autoPost</a> und <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2255">HistoriaApp</a> und selbstverständlich erfolgt die Entwicklung des <a href="https://github.com/spinfo/quenfo">Codes für das Stellenanzeigenprojekt als Open Source</a>.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190927_142916778-500x375.jpg" alt="" class="wp-image-3611" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190927_142916778-500x375.jpg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190927_142916778-300x225.jpg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190927_142916778-768x576.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190927_142916778-1200x900.jpg 1200w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><figcaption>Ach, und #CCeHike/#IDHike hatten wir ja auch noch!</figcaption></figure>



<p><span style="font-weight: 400" class="isidore">Das Forum war bereits das dritte seiner Art und geht zurück auf eine Initiative von Manuel Schandock vom BIBB, verschiedene Interessierte zum Thema Auswertung von Stellenanzeigen zusammenzubringen, auf dass man mögliche Anschlusspunkte findet, was aus meiner Sicht bisher gut gelang. Wir identifizierten alle die Notwendigkeit von offeneren Daten in dem Sektor, was wir vor allem an die Bundesanstalt für Arbeit adressierten. Momentan ist es tatsächlich so, dass alle die Webseiten von anderen scrapen, um zu den Daten zu kommen. Das gilt selbst für Bundesbehörden, die an die Daten von anderen Bundesbehörden kommen wollen. Problematisch ist das nicht nur, weil dabei eine Menge Strukturierung erst einmal verloren geht und mühsam wiederhergestellt werden muss, sondern auch weil man sich damit ein Duplikatsproblem einhandelt, sobald man mehr als eine Quelle anzapft.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p>



<p><span style="font-weight: 400" class="isidore">Das Forum soll nicht das letzte seiner Art gewesen sein, es wurde von der Bertelsmannstiftung perfekt organisiert, einzig bemängelt wurde das etwas dicht gepackte Programm. Und dass Gütersloh trotz seiner relativ zentralen Lage sich nicht besonders gut erreichen lässt (man ist von Köln aus fast genauso schnell in Basel). Deshalb wird die nächste Runde wohl an zwei Tagen statt nur an einem stattfinden. Es sollte jedenfalls genug Inhalte geben, um diese zu füllen. Und vielleicht ist es ja auch ganz fruchtbar, sich abends bei einem Getränk austauschen zu können.</span> Wäre ja nicht das erste Mal.</p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3607/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Was ist los im Voynich-Manuskript?</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3583</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3583#respond</comments>
				<pubDate>Fri, 11 Oct 2019 09:35:59 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Lehre]]></category>
		<category><![CDATA[Podcast]]></category>
		<category><![CDATA[Voynich Manuskript]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3583</guid>
				<description><![CDATA[Eines meiner wissenschaftlichen Steckenpferde ist nun ohne Zweifel das Voynich-Manuskript (VMS), das wohl noch immer rätselhafteste Schriftstück der Welt. Nachdem ich das VMS als Anwendungsfall in meiner schon sieben Jahre zurückliegenden Dissertation behandelt habe und seitdem neuere Entwicklungen hinsichtlich seiner “Lösung” hier kritisch im Blog begleite, habe ich es im letzten Sommersemester zum ersten Mal zum Thema einer Lehrveranstaltung gewählt. Verarbeitung enigmatischer Schriftstücke Diese Lehrveranstaltung habe ich &#8211; etwas allgemeiner &#8211; “Verarbeitung enigmatischer Schriftstücke” genannt, weil ich am Anfang der Master-Übung nicht wusste, ob [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Eines meiner wissenschaftlichen Steckenpferde ist nun ohne Zweifel das </strong><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Voynich-Manuskript"><strong>Voynich-Manuskript</strong></a><strong> (VMS), das wohl noch immer rätselhafteste Schriftstück der Welt. Nachdem ich das VMS als Anwendungsfall in meiner schon sieben Jahre zurückliegenden <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/79">Dissertation</a> behandelt habe und seitdem neuere Entwicklungen hinsichtlich seiner “Lösung” hier </strong><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2396"><strong>kritisch im Blog begleite</strong></a><strong>, habe ich es im letzten Sommersemester zum ersten Mal zum Thema einer Lehrveranstaltung gewählt. </strong></p>



<span id="more-3583"></span>



<h3>Verarbeitung enigmatischer Schriftstücke</h3>



<p>Diese Lehrveranstaltung habe ich &#8211; etwas allgemeiner &#8211; <a href="http://lehre.idh.uni-koeln.de/lehrveranstaltungen/sosem19/verarbeitung-enigmatischer-schriftstucke/">“Verarbeitung enigmatischer Schriftstücke”</a> genannt, weil ich am Anfang der Master-Übung nicht wusste, ob das Thema tatsächlich die gesamte zur Verfügung stehende Zeit tragen würde. Tat es dann aber doch, nicht zuletzt, weil mitten in den Kurs die angebliche Lösung des Geheimnisses von Gerald Cheshire in den Romance Studies publiziert wurde. Ich hatte dazu keinen eigenen Artikel geschrieben, aber meine Ergüsse darüber in Twitter auf einer <a href="http://lehre.idh.uni-koeln.de/lehrveranstaltungen/sosem19/verarbeitung-enigmatischer-schriftstucke/aktuelles-zum-voynich-manuskript/">Unterseite meiner Lehrveranstaltung</a> dokumentiert. Bemerkenswert fand ich, dass &#8211; im Vergleich zu früher, wo der Kreis der Voynich-Forscher bei der Begutachtung (treffender: dem Verriss) bahnbrechender Theorien eher unter sich blieb &#8211; dieses Mal der Gegenschlag aus der etablierten Wissenschaft geführt wurde. Die in meinem <a href="https://twitter.com/spinfocl/status/1129049607189749763?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1129049607189749763&amp;ref_url=http%3A%2F%2Flehre.idh.uni-koeln.de%2Flehrveranstaltungen%2Fsosem19%2Fverarbeitung-enigmatischer-schriftstucke%2Faktuelles-zum-voynich-manuskript%2F">Twitter-Thread</a> zitierten Claire Hardaker und Ben Cartlidge und sind Linguisten aus Lancaster bzw. Liverpool. Das ist aus meiner Sicht eine überaus erfreuliche Entwicklung, die Lisa Fagin Davis, ihres Zeichens geschäftsführende Direktorin der Medieval Academy of America schon bei der <a href="https://www.theatlantic.com/science/archive/2017/09/has-the-voynich-manuscript-really-been-solved/539310/">im letzten Jahr herumgereichten “Lösung” durch Gibbs einläutete</a>.&nbsp;</p>



<p>Meinen Kurs baute ich so auf, dass ich eine allgemeine Einführung zur Geschichte der Kryptologie und des Voynich-Manuskripts sowie zu dessen Anatomie hielt. Ein Nebenprodukt, welches sogar die<a href="https://www.voynich.ninja/thread-2902.html"> Aufmerksamkeit von Lisa gewann</a>, war eine <a href="http://lehre.idh.uni-koeln.de/site/assets/files/1493/timeline_vms.html">Timeline zur Geschichte des VMS</a>. Da die Master-Studierenden innerhalb der Übung auch selbst etwas erarbeiten sollten, vergab ich als Themen verschiedene Ansätze zur Analyse des Textes aus dem VMS. Weil diese Ansätze, wie ich das in meiner Dissertation vorschlug, in drei unterschiedliche Klassen fallen, stellten wir drei Teams, jeweils eins für jede Klasse, zusammen:</p>



<ul><li>Lösungsansätze, die hinter dem Text des VMS eine Verschriftlichunng einer natürlichen Sprache vermuten (vertreten durch die Arbeiten von <a href="https://www.the-tls.co.uk/articles/public/voynich-manuscript-solution/">Nicolas Gibbs</a>, <a href="https://stephenbax.net/wp-content/uploads/2014/01/Voynich-a-provisional-partial-decoding-BAX.pdf">Stephen Bax</a> und eben den von Cheshire)</li><li>Lösungsansätze, die vermuten, der Text des VMS sei durch eine Chiffriermethode entstanden (vertreten durch einen Ansatz von <a href="https://transacl.org/ojs/index.php/tacl/article/view/821/174">Kondrack und Hauer</a> in den ACL Proceedings von 2017 und in <a href="http://kups.ub.uni-koeln.de/4561/">meiner Dissertation</a>)&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</li><li>Lösungsansätze, die vermuten, das VMS sein ein Hoax, d.h. der Text hat keinen interpretierbaren Inhalt (vertreten durch Gordon Rugg und <a href="https://kereti.de/linksVoynich.html">Torsten Timm</a>).</li></ul>



<h3>Der vernachlässigte Autokopist</h3>



<p>Über die Theorie von Torsten habe ich schon <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/1076">einmal einen eigenen Artikel geschrieben</a> und damals mit Autokopistentheorie benannt. Meiner Meinung nach ist die von ihm vorgeschlagene und <a href="https://arxiv.org/abs/1407.6639">auf arxiv.org veröffentlichte</a> Lösung die derzeit beste Theorie zum VMS und es wundert mich nach wie vor, dass dieser nur so wenig Aufmerksamkeit zuteil geworden ist. Torsten hat meiner Meinung nach plausibel dargestellt, dass das VMS durch eine einzelne Person mit einer bestimmten Text-Generierungstechnik erstellt worden sein kann, ohne dass der entstehende Text eine Information codiert. Autokopie habe ich es deswegen genannt, weil die Person den Text quasi bei sich selbst abgeschrieben und dabei beständig umgewandelt hat. Das hört sich vielleicht schräg an, vermag aber so gut wie alle seltsamen Eigenschaften, die der VMS-Text aufweist, zu erklären. </p>



<figure class="wp-block-image is-resized"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2014/07/Timm-500x393.png" alt="" class="wp-image-1083" width="590" height="464" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2014/07/Timm-500x393.png 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2014/07/Timm-300x236.png 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2014/07/Timm.png 1184w" sizes="(max-width: 590px) 100vw, 590px" /><figcaption>Ausschnitt aus dem Voynich Manuskript, in dem Torsten Timm ähnliche Wörter farblich annotiert hat (aus Timm: How the Voynich Manuscript was created &#8211; <a href="https://arxiv.org/abs/1407.6639">arXiv:1407.6639v3</a>) </figcaption></figure>



<p>Torsten hat im Frühjahr noch einmal nachgelegt und mit Andreas Schinner zusammen seine ursprüngliche Theorie mit weiterer Evidenz, basierend auf statistischen Analysen, in der Cryptologia veröffentlicht. Zu diesem Vorgehen hatte ich ihm auch geraten, da ein Cryptologia-Artikel in der Fachwelt halt noch immer mehr zählt als ein Open Access Publikation auf ArXiv, auch wenn letztere viel besser zugänglich ist. Auf <a href="https://www.kereti.de/linksVoynich.html">Torstens Webseite</a> findet man aber alle seine Veröffentlichungen zum Thema. Ich hatte im Mai die Gelegenheit, mich mit Torsten in Dresden zu treffen und noch einmal ausführlich über seine Theorie zur Entstehung des VMS und die maue Rezeption zu sprechen. Ein bisschen unglücklich war natürlich der Zeitpunkt des Erscheinens des neuen Artikels, war doch die Sau, die Cheshire in den Romance Studies unterbrachte, erst durch alle Gazetten gejagt und erst spät und nur mühsam wieder eingefangen worden. Dazu durfte ich auch meinen Beitrag leisten, ich gab der dpa ein Telefoninterview und ein paar Bilder von mir an unserem Esstisch. Der Artikel wurde an zig Webportale verkauft, die ihn alle, inklusive des Bonmots &#8220;Computerlinguistiker&#8221; und einer klaffenden Text-Bild-Schere veröffentlichten (siehe Abbildung, aus dem <a href="https://www.ksta.de/politik/forscher-will-voynich-manuskript-entschluesselt-haben-32564340">Artikel des Kölner Stadtanzeigers</a>).  </p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/Bildschirmfoto-vom-2019-10-11-10-06-57-500x405.png" alt="" class="wp-image-3591" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/Bildschirmfoto-vom-2019-10-11-10-06-57-500x405.png 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/Bildschirmfoto-vom-2019-10-11-10-06-57-300x243.png 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/Bildschirmfoto-vom-2019-10-11-10-06-57-768x622.png 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/Bildschirmfoto-vom-2019-10-11-10-06-57.png 959w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><figcaption>Überschrift-Bild-Schere: Der Forscher, der das Voynich-Manuskript entschlüsselt haben will, ist nicht der Forscher, der bei uns am Esszimmertisch sitzt.</figcaption></figure>



<p>Ich kann weiterhin auch in den einschlägigen Foren keine wirklichen Argumente finden, die nahelegen, dass eine alternative Theorie der des Autokopisten vorzuziehen wäre. Das Problem ist vielleicht, dass mit ihr viel vom Zauber des VMS verloren zu gehen droht, weil sie dem Manuskript ein Geheimnis abspricht, das man irgendwann vielleicht lesen können wird. Ich glaube, das ist auch ein Grund, weswegen viele der Forschenden Torstens Theorie sehr viel kritischer sehen, als diese das verdient hat. Sie ist bestens ausgearbeitet und Torsten hat aufrichtig und wissenschaftlich redlich jeden Versuch unternommen, seine Annahmen zu stützen, sowohl durch das Zurückführen so gut wie aller seltsamer Eigenschaften des VMS auf Gegebenheiten während seiner Erstellung als auch durch den Nachweis, dass ein zwar komplexer, dennoch klar nachvollziehbarer Algorithmus einen Text zu erzeugen vermag, der näher als alle anderen Versuche an die Eigenschaften des VMS herankommt. Er hat diesen sogar in einer schönen <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/1767">iOS-App zum selbst Testen veröffentlicht</a>. Mehr kann man eigentlich nicht tun.&nbsp;</p>



<p>Auf der einen Seite ist Torstens Theorie also unbefriedigend, auf der anderen Seite allerdings (wie &#8211; nach Popper &#8211; alle wissenschaftlichen Theorien) auch schlicht nicht verifizierbar, weshalb man natürlich an ihr zweifeln darf. <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/278">Wie ich einst selbst darlegte</a>, ist es möglich, dass das VMS eine Botschaft enthält, die Information muss dann aber wesentlich kürzer ausfallen, als dies in einem natürlichsprachlichen Text gleicher Länge der Fall wäre. Eine Möglichkeit bestünde darin, dass das VMS eine große Anzahl von Nullen, also Füllzeichen ohne Inhalt enthält. Nur bestimmte Zeichen oder Wörter wären dann relevant zur Rekonstruktion der verschlüsselten Information. Soweit ich das sehe, kann auch der Ansatz von Torsten dies nicht ausschließen. Aber: Torstens Autokopistentheorie (ohne versteckte Botschaft) ist momentan diejenige, die die mögliche Entstehung und die Besonderheiten der Gestalt des VMS-Textes am ökonomischten beschreibt. Er hält demnach <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Ockhams_Rasiermesser">Ockhams Rasiermesser</a> fest in der Hand und wer immer es ergattern will, wird sich mit seinem Ansatz auseinandersetzen müssen.&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<h3>PodcasperimenTales</h3>



<p>Ein Resultat meiner Übung zum Thema ist jedenfalls, dass sowohl Torstens als auch meine Theorie jetzt im <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Voynich-Manuskript">Artikel zum Voynich-Manuskript der deutschen Wikipedia</a> gelandet sind. Ein Teil der Studienleistung, die die Studierenden bei mir erbringen mussten, war nämlich die Verfassung eines Snippets zu einer ausgewählten Theorie. Ich habe damit also zwar mittelbar zu tun, verfasst habe ich sie indessen nicht. Und auch mit diesen Ergänzungen sollte der deutschsprachige Artikel noch einmal gründlich überarbeitet werden. Aber das wird Zeit in Anspruch nehmen. </p>



<figure class="wp-block-image is-resized"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190702_185558560-1-500x358.jpg" alt="" class="wp-image-3602" width="475" height="340" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190702_185558560-1-500x358.jpg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190702_185558560-1-300x215.jpg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190702_185558560-1-768x550.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/10/IMG_20190702_185558560-1-1200x860.jpg 1200w" sizes="(max-width: 475px) 100vw, 475px" /><figcaption>Am podcasten.</figcaption></figure>



<p>Auch etwas Zeit in Anspruch genommen hat der Schnitt eines Audio-Interviews, das letztens Daniel Meßner mit mir geführt hat. Daniel ist einer der beiden Autoren des phantastischen und sehr erfolgreichen Geschichts-<a href="https://www.zeitsprung.fm/">Podcasts &#8220;Zeitsprung&#8221;</a>. Er hat mich in Köln besucht, beeindruckendes Equipment mitgebracht und wir hatten einen sehr schönen Abend zusammen. Mehr als zwei Stunden lief dabei die Aufnahme, während ich über das VMS schwadronierte. Ich bin gespannt, wie Daniel das Material auf eine Podcast-Folge gedampft bekommt, sie soll etwa Anfang Dezember erscheinen.&nbsp;Wenn ich nicht totalen Quatsch erzählt habe, werde diese hier bewerben. Aber ihr solltet Zeitsprung eh abonnieren, wenn ihr das noch nicht schon längst getan habt!<br></p>


]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3583/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Nachwuchs am IDH: #autoPost &#8211; Ein Geschwisterchen für #autoChirp</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3545</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3545#respond</comments>
				<pubDate>Tue, 30 Jul 2019 14:42:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[#autoChirp]]></category>
		<category><![CDATA[#autoPost]]></category>
		<category><![CDATA[Facebook]]></category>
		<category><![CDATA[Social Media]]></category>
		<category><![CDATA[TwHistory]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3545</guid>
				<description><![CDATA[autoChirp, unser Webservice zur automatischen Planung einer großen Anzahl von Tweets wird demnächst vier Jahre alt und sollte inzwischen den meisten Leser&#124;inne&#124;n hier bekannt sein. Die von uns angebotenen Services haben jetzt dank unseres noch relativ frischen Mitarbeiters Dennis Demmer Zuwachs bekommen,  er hat nämlich die schon seit längerem gärende Idee von einem gleichartigen Service für Facebook umgesetzt, der seit heute als Beta-Version zum Testen zur Verfügung steht. Das erste Projekt, was wir mit autoPost umgesetzt haben, ist Tiwoli (Today in World Literatur), das [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong><a href="https://autochirp.spinfo.uni-koeln.de">autoChirp</a>, unser Webservice zur automatischen Planung einer großen Anzahl von Tweets wird demnächst vier Jahre alt und sollte inzwischen den meisten Leser|inne|n hier bekannt sein. Die von uns angebotenen Services haben jetzt dank unseres noch relativ frischen Mitarbeiters Dennis Demmer Zuwachs bekommen,  er hat nämlich die schon seit längerem gärende Idee von einem gleichartigen Service für Facebook umgesetzt, der seit heute <a href="https://autopost.spinfo.uni-koeln.de">als Beta-Version zum Testen</a> zur Verfügung steht. Das erste Projekt, was wir mit autoPost umgesetzt haben, ist <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/1913">Tiwoli</a> (Today in World Literatur), das schon seit längerem die Jahrestage der Weltliteratur <a href="https://twitter.com/tiwolichirp">auf Twitter postet</a> und auf <a href="https://tiwoli.spinfo.uni-koeln.de/">unserer Webseite durchbrowsbar zur Verfügung steht</a>. Jetzt gibt es die Jahrestage also auch für die Facebook-Kundschaft. Dafür muss lediglich die Seite <a href="https://www.facebook.com/tiwolibook/">@Tiwolibook</a> abonniert werden.</strong><span id="more-3545"></span></p>
<p>Man mag sich fragen, weshalb von allen Plattformen wir uns ausgerechnet Facebook aussuchen, wo doch der langjährige Führer der Social-Media-Welt sich inzwischen auf dem absteigenden Ast zu befinden scheint. Das mag zwar sein, aber immerhin findet sich dort erstens noch ein großes Publikum und &#8211; für uns ausschlaggebend &#8211; bietet Facebook eine API (application programming interface) an, über die man automatisiert posten kann. Das funktioniert zwar inzwischen nicht mehr für die persönlichen Feeds, aber immerhin noch für Seiten, die man sich einrichten kann. Es ist nicht unwahrscheinlich, dass der <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2520">Daten- und Beeinlussungsskandal rund um Cambridge Analytica</a> diese Entscheidung von Facebook zur Beschränkung automatisierter Posts mit beeinflusst hat. Aber immerhin sind sie möglich, was Facebook von den anderen, momentan bei der Jugend beliebteren Plattformen Instagram und WhatsApp unterscheidet. Sollte irgendwann einmal eine öffentliche API zu diesen Diensten eingerichtet werden, hat Dennis die autoPost-Architektur so angelegt, dass diese schnell angepasst werden kann.</p>
<figure id="attachment_3566" aria-describedby="caption-attachment-3566" style="width: 500px" class="wp-caption aligncenter"><img class="wp-image-3566 size-large" src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-01-57-500x312.png" alt="" width="500" height="312" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-01-57-500x312.png 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-01-57-300x187.png 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-01-57-768x479.png 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-01-57-1200x748.png 1200w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-01-57.png 1251w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><figcaption id="caption-attachment-3566" class="wp-caption-text">Startseite des autoPost-Services</figcaption></figure>
<p>Die Bedienung von autoPost ist so simpel gehalten, wie die von autoChirp. Man meldet sich <a href="https://autopost.spinfo.uni-koeln.de/home">auf der Hauptseite</a> über den Login-Button bei Facebook an. Dabei muss man auch direkt die Facebook-Seiten angeben, auf die man der App Zugriff geben möchte. Bei mir ist das @Tiwolibook, bei euch entsprechend andere. Wie gesagt, ihr braucht erst mindestens eine Seite und könnt nur darauf automatisiert posten, weil Facebook das so will. Hat man noch keine, geleitet die autoPost-Anmeldung automatisch zur Erstellung einer solchen.</p>
<figure id="attachment_3567" aria-describedby="caption-attachment-3567" style="width: 426px" class="wp-caption aligncenter"><img class="wp-image-3567 size-large" src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-19-15-426x500.png" alt="" width="426" height="500" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-19-15-426x500.png 426w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-19-15-255x300.png 255w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-19-15.png 602w" sizes="(max-width: 426px) 100vw, 426px" /><figcaption id="caption-attachment-3567" class="wp-caption-text">Einrichten der Facebook-Connection</figcaption></figure>
<p>Nach der Facebook-Connection wird man zurück zu autoPost geleitet. Jetzt muss man über &#8220;Choose Facebook Page&#8221; nur noch die Seite, für die man Posts schedulen will, auswählen und dann entweder einzelne Posts über das Interface anlegen oder gleich &#8211; wie von autoChirp bekannt &#8211; ganze tsv-Dateien hochladen (Richtlinen zum Format und eine Beispieldatei finden sich auf der entsprechenden Upload-Seite). autoPost kümmert sich dann pünktlich um die Veröffentlichung des Contents.</p>
<figure id="attachment_3568" aria-describedby="caption-attachment-3568" style="width: 481px" class="wp-caption aligncenter"><img class="wp-image-3568 size-large" src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-24-13-481x500.png" alt="" width="481" height="500" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-24-13-481x500.png 481w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-24-13-289x300.png 289w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-24-13-768x798.png 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-24-13-1200x1246.png 1200w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/07/Bildschirmfoto-vom-2019-07-30-15-24-13.png 1269w" sizes="(max-width: 481px) 100vw, 481px" /><figcaption id="caption-attachment-3568" class="wp-caption-text">Geschedulte Posts für die Tiwoli-Seite auf Facebook.</figcaption></figure>
<p>Wie oben geschrieben, handelt es sich um eine Beta-Version, die wir zwar schon umfangreich getestet haben (u. a. hat meine Tochter einen gewichtigen Bug im Rahmen ihres Praktikums gefunden), die aber ggfs. noch nicht 100%ig fehlerfrei läuft. Je mehr Rückmeldungen wir bekommen, desto besser können wir unseren Service anpassen. Wir sind also über jede|n Test-Nutzer|in dankbar!  </p>
<p>Das Projekt Tiwoli haben wir als Pilotprojekt gewählt, weil wir dafür schon die Datenbasis hatten und diese einfach statt in autoChirp in autoPost hochgeladen haben. In einem nächsten schritt werden wir das Layout der Posts noch ein wenig anpassen. Im Gegensatz zu Twitter gibt es bei Facebook ja kein Limit der Postlänge und so können wir uns die eigens für Twitter erzeugte Flashcard sparen und stattdessen den Text der Zitate als Text posten und die Bilder der Autor|inn|en anhängen. Das wird demnächst geschehen, wir experimentieren gerade noch herum, wie wir Fettschrift und Zeilenumbrüche über die REST-Schnittstelle realisieren können.</p>
<p>Der Code von autoPost steht selbstverständlich auch unter OpenSource-Lizenz (Apache) <a href="https://github.com/DH-Cologne/auto-post">bei GitHub zur Verfügung</a>, so dass ihr den Service theoretisch auch selbst aufsetzen könntet. Ihr könnt aber auch einfach den von uns auf unserer Domain bereitgestellten Service nutzen. Allerdings landet damit euer für die Zukunft geschedulter Content bei uns in der Datenbank, so dass wir (momentan Philip, den ihr noch von autoChirp kennt, Dennis und ich) uns diesen theoretisch anschauen könnten. Ich kann mir gerade keine Situation vorstellen, in der wir das wirklich tun, aber Ihr solltet das wissen und autoPost deswegen nicht für geheimen Content nutzen. Wenn ihr euch den Service selbst aufsetzt, müsst ihr allerdings eine eigene App bei Facebook anmelden &#8211; Dennis kann euch auf Nachfrage sicher ein Liedchen davon trällern, welche wochenlange Odyssee der Reviewprozess von autoPost war, die er aber letztlich glücklich hinter sich gebracht hat. Ich bin sehr froh, dass wir auf ihn auch im demnächst anlaufenden <a href="https://twitter.com/search?q=%23projektowyODRA&amp;src=typed_query&amp;f=live">#projektowyODRA</a> zählen können.</p>
<p>Zuletzt hat sich das tolle Projekt <a href="https://twitter.com/Die_Reklame">@DieReklame</a> dazu entschlossen, autoChirp zu nutzen. Leider gab es zwischendurch mal zwei Wochen autoChirp-Pause, weil Twitter aus welchen Gründen auch immer diesen Service gesperrt hatte. Hoffen wir, dass das so bald nicht mehr passiert. Ansonsten: Jetzt kann man immerhin auf autoPost ausweichen <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/12.0.0-1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>Wie immer bei Fragen: Stellt sie gerne <a href="https://twitter.com/spinfocl">mir</a> oder gleich <a href="https://twitter.com/DemmerDennis">Dennis</a> per Mail oder auf Twitter. Wir werden uns bemühen, auf Vorschläge, Bugreports und Wünsche möglichst schnell zu reagieren. Und bleibt uns treu oder empfehlt uns weiter! </p>
<div class="wpcp">Cite this article as: Jürgen Hermes: "Nachwuchs am IDH: #autoPost &#8211; Ein Geschwisterchen für #autoChirp", in <em>TEXperimenTales</em>, 30/07/2019, <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3545">https://texperimentales.hypotheses.org/3545</a>.</div>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3545/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Extrem problematische Digital Humanities oder die Ethik des Angriffs im Social Web</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3547</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3547#comments</comments>
				<pubDate>Sun, 23 Jun 2019 13:51:07 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Digital Humanities]]></category>
		<category><![CDATA[Twitter]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3547</guid>
				<description><![CDATA[Selten regen mich Twitter-Konversationen tatsächlich auf, schon gar nicht so, dass ich sie in einem Blogartikel verarbeiten muss. Im hier nachgezeichneten Fall kommen aber tatsächlich einige Aspekte zusammen, zu denen ich meine Gedanken gerne ordnen und zur Diskussion stellen würde.  Den Ausgang nahm die Geschichte in der Arbeit von Florian Gallwitz und Michael Kreil, die einen vielbeachteten Gastbeitrag im Tagesspiegel zur &#8220;Mär von den Social Bots&#8221; verfassten, in denen sie offenlegten, dass sich die  Veröffentlichungen zu sogenannten Social Bots allesamt auf Methoden stützen, die [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Selten regen mich Twitter-Konversationen tatsächlich auf, schon gar nicht so, dass ich sie in einem Blogartikel verarbeiten muss. Im hier nachgezeichneten Fall kommen aber tatsächlich einige Aspekte zusammen, zu denen ich meine Gedanken gerne ordnen und zur Diskussion stellen würde. </strong></p>
<p>Den Ausgang nahm die Geschichte in der Arbeit von Florian Gallwitz und Michael Kreil, die einen vielbeachteten <a href="https://background.tagesspiegel.de/die-maer-von-social-bots">Gastbeitrag im Tagesspiegel zur &#8220;Mär von den Social Bots&#8221;</a> verfassten, in denen sie offenlegten, dass sich die  Veröffentlichungen zu sogenannten <em>Social Bots</em> allesamt auf Methoden stützen, die alles andere als valide und reliabel sind. Im Nachgang legten sie auf Twitter kontinuierlich nach, vor allem, weil die betreffenden Studien weiterhin umkommentiert in den Fachjournalen veröffentlicht sind und nicht zurückgezogen wurden. Ich bin beiden für ihre Aufklärungsarbeit, deren Belege eine Menge Zeit kosten dürften und mit der man sich wohl auch eine Reihe von Feinden schafft, sehr dankbar.<span id="more-3547"></span></p>
<p>Auf diese Twitter-Nachbereitung Bezug nehmend äußerte sich Jürgen Geuter auf Twitter in einem Thread, der bei mir anfangs gewohnt meinungsstark, aber durchaus nachvollziehbar ankam:</p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Florian Gallwitz vollzieht die &quot;Social Bot&quot; Studie von Keller und Klinger nach und stellt fest: Was von einigen Wissenschaftlern zur großen Gefahr für Wahlen aufgebauscht wird, existiert schlicht nicht. Das ist ein reines Fantasiephänomen. <a href="https://t.co/gNwiER8OQx">https://t.co/gNwiER8OQx</a></p>&mdash; tante (@tante) <a href="https://twitter.com/tante/status/1141605498195718144?ref_src=twsrc%5Etfw">June 20, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Irgendwann allerdings wurde der schwarze Peter, den diese Studien tatsächlich verdient haben, auf ein ganzes Forschungsgebiet projiziert: </p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Magst du einige der vielen Grünen mal ausführen? Ich finde das etwas pauschal über ein Fach geurteilt, das hier eigentlich gar nicht federführend war (&#8211;&gt; das ist eher Computational Social Sciences).</p>&mdash; jhermes (@spinfocl) <a href="https://twitter.com/spinfocl/status/1141984994849697792?ref_src=twsrc%5Etfw">June 21, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Meine Nachfrage könnte so wirken, dass ich den schwarzen Peter lieber an einen anderen Bereich weitergegeben hätte, das war aber nicht meinen Absicht. Ich hatte vielmehr als Grundannahme aus dem Tweet von Geuter herausgelesen, dass die Digital Humanities grundsätzlich von den von ihnen eingesetzten Methoden nichts verstünden und man den Bereich eigentlich ersatzlos streichen könnte, weil &#8220;dort&#8221; eh nur Mist rauskäme. Als Mann (Dude, s.u.) vom Fach stieß mir das natürlich auf und ich hätte gerne eine Begründung für diese steile These gehabt.</p>
<p>Knapp 36 Stunden später konnte ich mich dann über diese gelungene Antwort freuen:</p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Wie viel Text wollen Sie denn, ich schicke dann nen Kostenvoranschlag.</p>&mdash; tante (@tante) <a href="https://twitter.com/tante/status/1142546847573131268?ref_src=twsrc%5Etfw">June 22, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Abgesehen davon, dass man schon allein das Siezen auf Twitter als eine Art brüske Zurückweisung nehmen kann, ließ mich der Inhalt des Tweets doch einigermaßen konsterniert zurück (auch wenn mir dieser eine schöne Sommernacht am See nicht wirklich vermiesen konnte). Kann es wirklich legitim sein, steile Behauptungen aufzustellen und die Begründung dieser Behauptungen dann in Rechnung zu stellen? </p>
<p>Geuter flankierte seine Antwort an mich mit ein paar netten Nonmentions, die mir nahelegten, dass es sich bei der Antwort selbst um kein unbedachtes Versehen handelte, sondern er sie tatsächlich so intendiert hat, wie sie bei mir ankam.</p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Niemals irgendwelche Wissenschaftsdudes kritisieren, hast die ganzen Mentions voll mit Rumgeheule. <a href="https://t.co/uxu1AqCQlY">pic.twitter.com/uxu1AqCQlY</a></p>&mdash; tante (@tante) <a href="https://twitter.com/tante/status/1142446790589014017?ref_src=twsrc%5Etfw">June 22, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Arbeit von mir wollen, aber nicht zu zahlen bereit sein hab ich ja am liebsten ey.<br><br>Manche Typen kannste dir nicht ausdenken.</p>&mdash; tante (@tante) <a href="https://twitter.com/tante/status/1142556654539550720?ref_src=twsrc%5Etfw">June 22, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Das wird mir jetzt sicherlich wieder als Rumheulerei ausgelegt, aber ich frage mich ernsthaft, ob man sich auf eine solche Diskussionskultur tatsächlich einlassen sollte. Ich weiß, dass Geuter mal eine Stelle an einer Universität hatte und <a href="https://tante.cc/contact/kurzbio-deutsch/">auf seiner Seite steht auch noch</a> [inzwischen geändert, s.u. Kommentar tante], dass er als Wissenschaftler an einer deutschen Universität forscht. Aus dem weiteren Verlauf seines oben zitierten Threads lässt sich allerdings herauslesen, dass er diesem schlimmen System inzwischen entkommen ist. Ich will da jetzt auch nicht hinterher recherchieren, würde aber gerne verstehen, aus welcher Position heraus man ein solches Vorgehen &#8211; Thesen herausblasen und einen Beleg dafür mit Hinweis auf die fehlende Bezahlung verweigern &#8211; für legitim halten kann. In der Wissenschaft ist so etwas kategorisch ausgeschlossen,  <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/1797">das hatte ich bereits vergeblich versucht, Frau K. klarzumachen</a>, die mir in diesem Zug mit Klage drohte. Dass ich das gleiche Vorgehen nun aber tatsächlich von einem der bestvernetzten Twitterer in Deutschland serviert bekomme, der darüber hinaus eine beeindruckende Anzahl teilweise wirklich guter Talks gehalten und wirklich guter Artikel geschrieben hat, macht mich &#8211; man verzeihe mir die abermalige Rumheulerei &#8211; ein wenig unglücklich. </p>
<p>Man mag jetzt einwenden, dass ich womöglich noch viel unglücklicher wäre, wenn Geuter nun seine Gründe, weshalb die Digital Humanities so extrem problematisch sind und man &#8220;dort&#8221; offenbar weder die eingesetzten Methoden noch die verwendeten Daten durchschaut, ausführen würde. Mag sein, aber dann hätte man zumindest etwas, worauf man differenziert reagieren könnte. So hat man nur eine steile These und weiß nicht, wie man darauf reagieren soll, weil ja vielleicht einfach nur lauwarme, dem Gedärm entfleuchte Luft dahintersteckt. </p>
<p>In der Zwischenzeit konnte ich mit der Familie das gute (etwas heiße) Wetter noch etwas genießen und nach einer weiteren Intervention von Patrick Sahle bekamen wir zwar keine substanzielle, aber zumindest eine Antwort:</p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Ich bin für Sie beide völlig egal, warum ruinieren Sie sich hier jetzt ihren Blutdruck? Gehen sie mal raus und schütteln einfach den Kopf darüber, dass irgendein Trottel mit Twitter-Account Ihren Identitätsmarker doof findet.</p>&mdash; tante (@tante) <a href="https://twitter.com/tante/status/1142769190958448641?ref_src=twsrc%5Etfw">June 23, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Nun habe ich mir noch nie Sorgen um meinen Blutdruck gemacht (um Patricks übrigens auch nicht). Ich halte es allerdings für problematisch, wenn &#8211; Zitat &#8211; <em>Trottel mit Twitteraccounts</em> ihre Ergüsse an ihre knapp 16000 Follower ausstoßen und damit ohne Argumente eine relativ junge Fachwissenschaft diskreditieren, die ohnehin viele Kritiker|innen und einen mehr oder weniger schweren Stand hat. Die Vergabe von Fördergeldern und die Einrichtung von Institutionen ist ja keine rein wissenschaftsinterne Angelegenheit, vielmehr reden da auch eine Reihe gesellschaftlicher Vertreter|innen mit, die ihre Ahnungen und Vorurteile auf Presseartikel oder was mal Gelesenes in den sozialen Medien stützen. Dass ich dies jemandem, von dem ich fruchtbare Gedanken zur <a href="https://www.wired.de/collection/latest/wie-ethisch-korrekt-ist-das-teilen-im-social-web">&#8220;Ethik des Teilens im Social Web&#8221;</a> kannte, erklären muss, habe ich mir auch nicht träumen lassen. Das kann man nun als Rumgeheule nehmen oder sich damit auseinandersetzen.  </p>
<p>Beitragsbild: Mboesch [<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">CC BY-SA 4.0</a>]</p>
<div class="wpcp">Cite this article as: Jürgen Hermes: "Extrem problematische Digital Humanities oder die Ethik des Angriffs im Social Web", in <em>TEXperimenTales</em>, 23/06/2019, <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3547">https://texperimentales.hypotheses.org/3547</a>.</div>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3547/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>11</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Summer School: Deep Learning for Language Analysis #DL4LA</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3537</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3537#respond</comments>
				<pubDate>Fri, 21 Jun 2019 09:13:46 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Deep Learning]]></category>
		<category><![CDATA[Machine Learning]]></category>
		<category><![CDATA[NLP]]></category>
		<category><![CDATA[Summer School]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3537</guid>
				<description><![CDATA[An Anwendungen von Deep Learning Architekturen auf Sprachdaten interessiert und zwischen dem 9. und dem 13. September noch nichts vor? Dann lohnt es sich vielleicht darüber nachzudenken, sich bei der Summer School anzumelden, die wir vom Institut für Digital Humanities zusammen mit Felix Rau vom Institut für Linguistik und der Comptence Area III (Quantitative Modelling of Complex Systems) an der Universität zu Köln ausrichten. Programm und Teilnahmebedingungen finden sich auf der brandneuen, schicken Webseite, Bewerbungsschluss ist der 3. Juli 2019. Es ist also ratsam, [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>An Anwendungen von Deep Learning Architekturen auf Sprachdaten interessiert und zwischen dem 9. und dem 13. September noch nichts vor? Dann lohnt es sich vielleicht darüber nachzudenken, sich bei der Summer School anzumelden, die wir vom <a href="http://idh.uni-koeln.de">Institut für Digital Humanities</a> zusammen mit Felix Rau vom <a href="https://ifl.phil-fak.uni-koeln.de">Institut für Linguistik</a> und der <a href="https://complexsystems.uni-koeln.de/">Comptence Area III (Quantitative Modelling of Complex Systems)</a> an der Universität zu Köln ausrichten. Programm und Teilnahmebedingungen finden sich <a href="http://ml-school.uni-koeln.de">auf der brandneuen, schicken Webseite</a>, Bewerbungsschluss ist der 3. Juli 2019. Es ist also ratsam, nicht zu lange zu fackeln. </strong><span id="more-3537"></span></p>
<h3>Rückblick</h3>
<p>Die Summer School ist die logische Fortsetzung unserer <a href="https://complexsystems.uni-koeln.de/summerschool2018.html">(Late) Summer School &#8220;Machine Learning for Language Analysis&#8221;</a>, die wir im letzten Jahr in gleicher Konstellation angeboten haben. <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2664">Damals hatte ich auch schon ausführlicher zur Idee der Competence Areas im Allgemeinen und zum Programm der Summer School im Besonderen gebloggt</a>. Trotzdem wir ein sehr heterogenes Publikum hatten &#8211; diverse Länder von gleich fünf Kontinenten waren vertreten, dazu eigentlich alle Fachrichtungen, die man sich vorstellen kann &#8211; haben wir und alle Teilnehmer|innen, die sich geäußert haben, die Schule als großen Erfolg wahrgenommen.</p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="en" dir="ltr">Session 2b: Using neural networks to classify texts. With teaching competence from the Institute of Digital Humanities (Julia, Valmir and @artischocke1991) <a href="https://twitter.com/hashtag/lssml4la?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#lssml4la</a> <a href="https://t.co/17K7ayiU2S">pic.twitter.com/17K7ayiU2S</a></p>&mdash; jhermes (@spinfocl) <a href="https://twitter.com/spinfocl/status/1045622039833382913?ref_src=twsrc%5Etfw">September 28, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Die Veranstaltung war perfekt organisiert (was vor allem Philipp Wilking / CA III zu verdanken war) und fachlich gut abgestimmt (womit ich uns inhaltlich Verantwortliche lobe). Darüber hinaus gab es einen gelungenen Brauhausabend, den wir dieses Mal auch unbedingt wieder ausrichten wollen.  Und vielleicht auch noch einen weiteren Social Event.  </p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="en" dir="ltr">Lunch break, day 3. <a href="https://twitter.com/hashtag/myam?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#myam</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/lssml4la?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#lssml4la</a> <a href="https://t.co/UjBGne7fcq">pic.twitter.com/UjBGne7fcq</a></p>&mdash; jhermes (@spinfocl) <a href="https://twitter.com/spinfocl/status/1045622568043130880?ref_src=twsrc%5Etfw">September 28, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h3>Programm</h3>
<p>Von der erfolgreichen letztjährigen Ausgabe können wir auch programmmäßig einiges übernehmen. Dass sich im Titel dieses Jahr &#8220;Deep Learning&#8221; statt wie im letzten Jahr &#8220;Machine Learning&#8221; findet, deutet schon an, dass wir uns dieses Jahr spezialisieren. In den beiden Anfangstagen wird es so keine allgemeine Einführung in Machine Learning geben, sondern eine speziellere in Deep Learning Architekturen. Diese Einführung wird das IDH übernehmen, wofür wir auf Johanna Binnewitt und Valmir Etemi zurückgreifen können, <a href="https://complexsystems.uni-koeln.de/summerschool2018.html">die auch im letzten Jahr schon dabei waren</a>. Ab dem dritten Tag müssen sich die Teilnehmenden dann zwischen drei parallelen Sessions entscheiden:</p>
<ul>
<li>Johannes Daxenberger, der bei uns ausgebildet wurde, aber schon lange Zeit in Darmstadt am <a href="https://www.informatik.tu-darmstadt.de/ukp/ukp_home/staff_ukp/detailseite_mitarbeiter_1_41664.en.jsp">UKP</a> arbeitet, aktuell noch bei <a href="https://www.argumentext.de/">ArgumenText</a>, wird Deep Learning zum Text- und Argument-Mining einsetzen. </li>
<li>Tobias Hodel (<a href="https://www.hist.uzh.ch/de/fachbereiche/mittelalter/lehrstuehle/teuscher/team/projektmitarbeitende/hodel.html">Uni Zürich</a>) wird zusammen mit Alejandro Toselli (<a href="https://www.prhlt.upv.es/wp/author/ahector">PRHLT Valecia</a>) den Einsatzbereich von Deep Learning Technologien im Bereich der Text Recognition thematisieren, was vor allem in jüngster Zeit zum <em>game changer</em> auf dem Feld der Optical Character Recognition wurde.</li>
<li>Abdullah vom <a href="https://www.iais.fraunhofer.de/">Fraunhofer IAIS</a>, hat seinen tollen Workshop aus dem letzten Jahr zum Einsatz von Deep Learning im Bereich Audio-Daten weiter ausgebaut und wird diesen nun an zwei Tagen (statt nur einem) anbieten.</li>
</ul>
<p>Weiterhin versuchen wir in diesem Jahr &#8211; in Zusammenarbeit mit unserem lokalen Rechenzentrum (<a href="https://rrzk.uni-koeln.de/">RRzK</a>) &#8211; auf deren Servern eine virtuelle Umgebung zum Trainieren von Deep Learning Modellen für unsere Teilnehmenden einzurichten. So schön nämlich die Arbeit am eigenen Laptop ist &#8211; man kann die Ergebnisse direkt mit nach Hause nehmen &#8211; so sehr halten ressourcenarme Maschinen einen auf, wenn sie etwas umfangreichere Trainingsdaten in mehreren Epochen durch künstliche Neurone Netzwerke schicken. Die Idee ist, die Rechenpower der Server im RRzK zu nutzen und über eine Schnittstelle von den Laptops der Teilnehmer|innen ansteuern zu können. Diese Architektur wird gerade noch zusammengebastelt, wir hoffen, dass sie uns dann im September zur Verfügung steht. Alle Dozent|innen nutzen übrigens von sich aus in für die School Open Source Werkzeuge und Modelle, auch wenn sie in der täglichen Arbeit auf andere zurückgreifen. Die Kursmaterialen werden wir in Anschluss selbstverständlich öffentlich zur Verfügung stellen. </p>
<p>Für den Abschluss der School am Freitag ist ein Transfer-Tag vorgesehen. An diesem sollen die Teilnehmenden (und andere interessierte) mit Firmen aus dem Deep Learning / Maschine Learning Bereich ins Gespräch kommen können. Die Planungen für diesem Tag stehen allerdings noch am Anfang.</p>
<h3>Ausblick</h3>
<p>Dass die Uni Köln in der letzten Exzellenzrunde mit zwei neuen Clustern bedacht wurde, ist natürlich phantastisch, hat aber tatsächlich auch Konsequenzen für die Organisation unserer Summer School &#8211; Philipp ist nämlich inzwischen der Koodinator des Clusters <a href="https://ml4q.de">ML4Q</a> (Matter and Light for Quantum Computing). Dafür ist für CA III jetzt Frederick von Heymann leistete bisher schon sehr gute Arbeit. Ich bin nun erst einmal gespannt, wie viele Bewerbungen wir bekommen werden (beim letzten Mal waren es knapp 50, so dass wir alle aufnehmen konnten). Den Auswahlprozess wollen wir noch vor den Semesterferien abschließen, die konkreten Planungen starten dann im August. Also, habt ihr Lust bekommen? <a href="http://ml-school.uni-koeln.de/#contact">Dann meldet euch an</a>. <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/12.0.0-1/72x72/1f609.png" alt="😉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />   </p>
<p> </p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3537/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Hausaufgabe: Weltverbesserung #DKMMZ19</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3515</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3515#respond</comments>
				<pubDate>Mon, 17 Jun 2019 07:03:03 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Hochschulpolitik]]></category>
		<category><![CDATA[Klausur]]></category>
		<category><![CDATA[Vortragsreise]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3515</guid>
				<description><![CDATA[Im Mai durfte ich viel reisen, vortragen und erleben, so dass ich leider nicht zur zeitnahen Verarbeitung der neu gewonnenen Einsichten hier im Blog kam. Kaum war das eine Ereignis vorbei, musste ich mich schon aufs nächste vorbereiten. Meiner Vorstellung nach verfestigen sich Gedanken aber nur dann zu Erkenntnissen, wenn sie in genügendem Maße reflektiert werden. Ich möchte daher den (zumindest nach derzeitigen Planungen) etwas weniger ereignisreichen Juni genau zu diesem Zweck nutzen. Den Anfang macht hier ein Post zur Dießener Klausur MenschMaschineZukunft, zu [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p><strong><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3503">Im Mai durfte ich viel reisen, vortragen und erleben</a>, so dass ich leider nicht zur zeitnahen Verarbeitung der neu gewonnenen Einsichten hier im Blog kam. Kaum war das eine Ereignis vorbei, musste ich mich schon aufs nächste vorbereiten. Meiner Vorstellung nach verfestigen sich Gedanken aber nur dann zu Erkenntnissen, wenn sie in genügendem Maße reflektiert werden. Ich möchte daher den (zumindest nach derzeitigen Planungen) etwas weniger ereignisreichen Juni genau zu diesem Zweck nutzen. Den Anfang macht hier ein Post zur <a href="https://mensch-maschine-zukunft.ch">Dießener Klausur MenschMaschineZukunft</a>, zu der ich Anfang Mai eingeladen war.</strong><span id="more-3515"></span></p>


<p>Das Format einer Klausur ist immer etwas besonderes, in diesem Fall trugen vor allem der Ort, die experimentellen Gesprächsformate und die exklusive Auswahl von Teilnehmer|innen bei. Die Klausur fand auf der wunderschönen Anlage des Kloster St. Vinzenz in Dießen am Ammersee statt, das gerade frisch renoviert wurde (wenn ich das richtig verstanden habe, waren wir der Erstbezug im zweiten Stockwerk), unmittelbar an das imposante Marienmünster angrenzt und von den Zimmerfenstern einen großartigen Blick auf den Ammersee und das gegenüberliegende Kloster Andechs bietet. Neben den <a href="https://mensch-maschine-zukunft.ch/ateliers/">speziellen, von den Veranstaltern vorgesehenen Gesprächsformaten</a> lud diese etwas abgeschiedene, klösterliche Atmosphäre die Teilnehmer|innen über die ganze Zeit hinweg dazu ein, in einem geschützen Rahmen, einer Art Rückzugsort, miteinander ins Gespräch zu kommen. Die Tagung war durchgehend mit Expert|inn|en aus den Bereichen Digitales, Bildung oder einer Mischung aus beiden (und mir) besetzt. Viele der <a href="https://mensch-maschine-zukunft.ch/teilnehmende/">Teilnehmer|innen</a> kannte ich bisher nur von Twitter, manche noch gar nicht. Bei allen war es mir eine Freude, sie auf Kohlenstoff/Wasserbasis kennenzulernen, bei manchen sogar eine ganz besondere.</p>
<figure style="width: 730px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.psychosomatik-diessen.de"><img src="https://www.psychosomatik-diessen.de/files/artemed/diessen/bilder/header/header%20home_730.jpg" alt="" width="730" height="430" /></a><figcaption class="wp-caption-text">Das Kloster Dießen. Bild: https://www.psychosomatik-diessen.de</figcaption></figure>
<p>Wenn man 24 sehr diverse Menschen für knapp 48 Stunden zusammenbringt, vor allem in diesem offenen, demokratischen Format, das jede|n zu Wort kommen lässt, kann man nicht erwarten, am Ende so etwas wie eine Quintessenz destilliert zu haben, welche man anschaulich in einem nicht ausufernden Blogartikel gießen könnte. War das Format der Klausur von vornherein bewusst sehr offen angelegt, so wurde doch als Ziel zumindest die Erstellung eines Essaybandes ausgegeben, zu dem jede|r der Teilnehmer|innen einen Beitrag leisten soll. Als Basis des eigenen Beitrags könne auch das eigene 5-Minuten-Impulsstatement herangezogen werden, das im Laufe der Tagung alle der Teilnehmenden eingebracht hatten. Als Vorbereitung auf meinen Beitrag möchte ich daher hier mein Statement aus meinen Aufzeichnungen rekonstruieren:</p>
<h3>Die Zukunftsvision als Prozess</h3>
<p><em>&#8220;Als ich zu dieser Klausur eingeladen wurde, ahnte ich schon, dass ich mich das Setting hier ein wenig unter Druck setzen wird, weil alles so schön und perfekt organisiert sein würde und die anderen Teilnehmenden so substanzielle Beiträge besteuern würden. Als minimale Vorbereitung wollte ich mir zumindest meinen 5-Minuten-Impulsvortrag zurechtlegen, was ich dann am Freitag auf der Anreise im Zug auch tat. Natürlich werde ich jetzt einen ganz anderen Impulsvortrag halten, schließlich bin ich ja in den letzten 40 Stunden viel klüger geworden und zwar vor allem in Hinblick auf das Thema &#8220;Hochschule in 20 Jahren&#8221;, das ich hier besprechen soll.</em></p>
<p><em>Diese fünf von mir gesprochenen Minuten sind also das Ergebnis oder besser Zwischenergebnis eines Prozesses, der andauern wird, bis das nächste Zwischenergebnis vielleicht zu einem Blogbeitrag und ein weiteres (hoffentlich) zum meinem Beitrag im geplanten Essayband zur Tagung wird. Ich kann zwar nicht genau sagen, wie dieser Text dann in 20, 40 oder 60 Tagen aussehen wird, habe aber zumindest eine Idee davon, was er dann transportieren soll.</em></p>
<p><i>Der Grund, weshalb ich damit anfange, ist nicht nur der, dass ich gerne selbstreflexiv und meta denke, son744dern dass ich glaube, das Digitalisierung und auch die Hochschulentwicklung solche Prozesse darstellen. Ich habe in einem der Ateliers gehört, dass die Digitalisierung teils als Übergangsprozess hin zu einem Endzustand verstanden wird. Irgendwann seien für alle Bedürfnisse die perfekten Tools entwickelt und in diesem Zug die Digitalisierungs-Herausforderung bewältigt. Ich glaube aber nicht, dass dieses Szenario jemals eintreten wird, da es immer wieder neue, noch bessere Tools für immer wieder neue, heute noch gar nicht absehbare Herausforderungen zu entwickeln gilt.</i></p>
<p><em>Das Gleiche gilt in meinem Verständnis auch für die Hochschule oder die Bildung oder die Vermittlung von Wissen im Allgemeinen. Ich halte es für nicht fruchtbar, wenn ich über die Zukunft von Bildungseinrichtungen in 20 Jahren nachdenken muss, bin ich doch ein lausiger Visionär. Aber als akzeptabler Pragmatiker kann ich mir Gedanken darüber machen, was gerade schief läuft und welche Lösungsstrategien man entwickeln könnte, darauf zu reagieren.</em></p>
<p><em>Das sollte sich selbstredend nicht im kleinteiligen Löcherstopfen erschöpfen. Vielmehr sollten Leitlinien identifiziert werden, an denen wir die schrittweisen Veränderungen / Verbesserungen festmachen können. Denn im Grunde bin ich davon überzeugt, dass nur ein schrittweises Vorgehen überhaupt möglich ist, hat doch &#8211; wie das gerade auch <a href="https://www.unibas.ch/de/Universitaet/Leitung-Organisation/Rektorat/Vizerektor-Lehre.html">Thomas Grob</a> dargelegt hat- jeder Schritt Konsequenzen, die im nächsten Schritt mitgedacht werden müssen. Die Leitlinien, an denen sich das Vorgehen entlanghangeln soll, müssen natürlich verhandelt werden.</em></p>
<p><em>Für mich wäre einer dieser Leitlinien die Offenheit, die hier auch schon häufiger zur Sprache kam: Offenheit im Sinne von Diversität, die <a href="https://www.saralisavogl.com">Sara Lisa Vogel</a> vorhin angeprochen hat. Offenheit im Sinne von &#8220;öffentlich geförderte Wissenschaft sollte für die Öffentlichkeit zugänglich publiziert werden&#8221;, wie das <a href="https://digitalechancen.wordpress.com">Monika Stiller</a> schon einbrachte. Und dies gilt auch, wenn Roland Reuss da alle sechs Monate in der FAZ gegen anschreiben darf (leider können wir ja Jürgen Kaube nicht fragen, weshalb das so ist, er ist ja leider verhindert). Offenheit aber auch im Sinne von Katrin Passigs &#8220;Kommunikation des Unfertigen&#8221;, eben weil nicht nur die ohnehin veröffentlichten &#8220;gelungenen&#8221; Endergebnisse interessant sind, sondern auch die Ausgangsdaten und Zwischenergebnisse. Vor allem aber auch gescheiterte Versuche. Insgesamt sollte meiner Meinung nach das gesamte Reputationssystem der Wissenschaften mit dieser Leitlinie abgestimmt werden.</em></p>
<p><em>Eine andere Leitlinie wäre die der Kollaboration. Hochschulen können Menschen verbinden. Manche Studierende mögen 100% Selbstlernende sein, für andere sind solche Makerspaces, wie sie <a href="https://www.intermediales-design.de/team/prof-linda-breitlauch">Linda Breitlauch</a> (und auch wir am IDH in Köln) einsetzt, eine Lernmethode, die wir an Hochschulen mit persönlicher Betreuung exklusiv anbieten können. Ob wir dann am Ende die Bildung als Roadshow aufziehen, wie Christoph Kappes das erdacht hat, oder ob das System irgendwo anders hin evolvieren wird, das werden wir dann sehen, wenn wir noch viele Schritte vom hier und jetzt entfernt sind. &#8220;</em> </p>
<p>Es gab einige weitere Themen, die ich noch hätte ansprechen können, aber fünf Minuten sind nun mal eine endliche Zeit. Wir Teilnehmer|innen wurden aber auch u.a. zu Kurzinterviews mit Georgios Chatzoudis geladen. Es gab jeweils Live-Streams auf Periscope und jetzt auch Director&#8217;s Cuts auf der <a class="profileLink" href="https://www.facebook.com/L.I.S.A.portal/?__tn__=%2CdK-R-R&amp;eid=ARBffRM0J5dJqKecGJu78f8sxMjoRKsMzBMFp6WhFWpmYlW4BJdelxeOM9Uptdcb-Yfp3-6D5Rz36RRo&amp;fref=mentions" data-hovercard="/ajax/hovercard/page.php?id=182061965157560&amp;extragetparams=%7B%22__tn__%22%3A%22%2CdK-R-R%22%2C%22eid%22%3A%22ARBffRM0J5dJqKecGJu78f8sxMjoRKsMzBMFp6WhFWpmYlW4BJdelxeOM9Uptdcb-Yfp3-6D5Rz36RRo%22%2C%22fref%22%3A%22mentions%22%7D" data-hovercard-prefer-more-content-show="1">L.I.S.A. &#8211; Das Wissenschaftsportal der Gerda Henkel Stiftung</a>-Seite. Das Interview mit mir (drittes der dreien auf dieser Seite, davor <a href="http://sarah.genner.cc">Sarah Genner</a> und Sara Lisa Vogel, allesamt sehenswert) ist sehr viel besser geworden, als ich das befürchtet hatte, zudem hatte ich da auch zehn statt fünf Minuten Zeit für meine Ausführungen. Ich gebe u.a. Auskunft über die Bedrohung durch KI-Overlords, neue Konkurrenz für Universitäten aus dem Silicon Valley und eine Strategie, wie man, auch wenn man ein lausiger Visionär ist, zur Gestaltung der Zukunft beitragen kann. </p>
<figure id="attachment_3528" aria-describedby="caption-attachment-3528" style="width: 300px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://lisa.gerda-henkel-stiftung.de/was_verstehen_sie_unter_der_trias_menschmaschinezukunft_runde_3?nav_id=8341"><img class="size-medium wp-image-3528" src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/06/Bildschirmfoto-2019-06-17-um-08.32.23-300x150.png" alt="" width="300" height="150" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/06/Bildschirmfoto-2019-06-17-um-08.32.23-300x150.png 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/06/Bildschirmfoto-2019-06-17-um-08.32.23-768x384.png 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/06/Bildschirmfoto-2019-06-17-um-08.32.23-500x250.png 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/06/Bildschirmfoto-2019-06-17-um-08.32.23-1200x600.png 1200w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/06/Bildschirmfoto-2019-06-17-um-08.32.23.png 1564w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption id="caption-attachment-3528" class="wp-caption-text">Beim Interview mit Georgios Chatzoudis.</figcaption></figure>
<p>Vielen Dank noch einmal an <a href="http://www.gesellschaftswissenschaften-phfhnw.ch/ueber-uns/marko-demantowsky/">Marko Demantowsky</a>, auf dessen Vorschlag hin ich zu der Veranstaltung eingeladen wurde und mithin die Chance bekommen habe, meine Gedanken auf diesem Gebiet zu ordnen (und mitzuteilen). Mein Dank geht auch an die Mitorganisatoren <a href="http://www.kulturimpuls.org/mitarbeiter/">Robin Schmidt</a>, <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Gerhard_Lauer">Gerhard Lauer</a> und <a href="https://berttewildt.com">Bert te Wildt</a> (der zugleich auch Herbergsvater im unvergleichlichen Kloster St. Vinzenz war). Auch die vor-Ort-Organisation war vorzüglich, Björn Klein ein toller Typ, den ich trotz seiner langen Zeit im Kölner Philosophikum erst am Ammersee kennenlernen durfte. Von den Teilnehmenden jemanden herauszuheben wollte ich mir eigentlich sparen, aber mal mit <a href="http://kathrin.passig.de/texte.html">Katrin Passig</a> geschwatzt zu haben, <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/278">die mich damals auf das Voynich-Manuskript stieß</a>, war mir schon eine besondere Freude. Ebenso mit <a href="https://philippe-wampfler.ch">Philippe Wampfler</a>, <a href="https://mihajlovicfreiburg.com">Dejan Mihajlovic</a> und <a href="https://twitter.com/ChristophKappes?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Eauthor">Christoph Kappes</a>, allesamt zuverlässige Bewohner meiner Twitter-Timeline, auch mal im gleichen Raum zu stehen, war mir ein Vergnügen. Die Timeline hat auch eine Reihe neuer Bewohnerinnen hinzugewonnen, was sie nur noch wertvoller macht. Zu all dem noch die unvergleichliche Afelia (<a href="http://marinaslied.de/1156-2/">Marina Weisband</a>) kennenzulernen, war das Häubchen auf diese gehaltvolle Torte. Afelia inspirierte auch die Überschrift zu diesem Post, schloss sie doch ihr Statement mit der Hausaufgabe für uns alle, jeden Tag die Welt ein wenig zu verbessern. Oder dies zumindest zu versuchen. Wenn sich <em>die</em> Truppe dran hält. Wohlan.   </p>
<div class="wpcp">Cite this article as: Jürgen Hermes: "Hausaufgabe: Weltverbesserung #DKMMZ19", in <em>TEXperimenTales</em>, 17/06/2019, <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3515">https://texperimentales.hypotheses.org/3515</a>.</div>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="und" dir="ltr"><a href="https://twitter.com/hashtag/wenistens1selfie?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#wenistens1selfie</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/twittermoratorium?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#twittermoratorium</a>  <a href="https://twitter.com/hashtag/me?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#me</a> <a href="https://twitter.com/sgenner?ref_src=twsrc%5Etfw">@sgenner</a> <a href="https://twitter.com/DejanFreiburg?ref_src=twsrc%5Etfw">@DejanFreiburg</a> <a href="https://twitter.com/Afelia?ref_src=twsrc%5Etfw">@Afelia</a> , <a href="https://twitter.com/a_beranek?ref_src=twsrc%5Etfw">@a_beranek</a>, <a href="https://twitter.com/ichbinstiller?ref_src=twsrc%5Etfw">@ichbinstiller</a> <a href="https://twitter.com/phwampfler?ref_src=twsrc%5Etfw">@phwampfler</a> <a href="https://twitter.com/MenschZukunft?ref_src=twsrc%5Etfw">@MenschZukunft</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/DKMMZ19?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#DKMMZ19</a> <a href="https://t.co/xxB49WopdM">pic.twitter.com/xxB49WopdM</a></p>&mdash; jhermes (@spinfocl) <a href="https://twitter.com/spinfocl/status/1124962387080163328?ref_src=twsrc%5Etfw">May 5, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Ein kleiner Pressespiegel zur <a href="https://twitter.com/hashtag/DKMMZ19?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#DKMMZ19</a> der Dießener Klausur Mensch | Maschine | Zukunft ist jetzt auf unserer Homepage online: <a href="https://t.co/4f9FMdxwof">https://t.co/4f9FMdxwof</a> <a href="https://t.co/bRxKzRpCWu">pic.twitter.com/bRxKzRpCWu</a></p>&mdash; MENSCH|MASCHINE|ZUKUNFT (@MenschZukunft) <a href="https://twitter.com/MenschZukunft/status/1136294579576147973?ref_src=twsrc%5Etfw">June 5, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3515/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Alles neu macht der Mai</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3503</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3503#respond</comments>
				<pubDate>Wed, 01 May 2019 11:44:30 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Reisen]]></category>
		<category><![CDATA[Vortrag]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3503</guid>
				<description><![CDATA[Hier im Kölner DH-Taubenschlag ist immer hinreichend viel los, als dass es wirklich langweilig werden könnte. Dafür sorgen nicht zuletzt unsere wöchentlichen Gäste im DHC-Kolloquium und leider auch eine Art Brain Drain, der uns kluge Köpfe kostet, was irgendwie kompensiert werden muss (dazu demnächst mal mehr). Reisen, Vorträge und Vortragsreisen sind da trotzdem eine willkommene Abwechslung &#8211; etwas herumzukommen schadet ja nicht, vor allem, wenn man &#8211; wie ich &#8211; seiner Uni so beharrlich treu bleibt. Nachdem ich in den letzten Wochen Frankfurt gleich [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Hier im Kölner DH-Taubenschlag ist immer hinreichend viel los, als dass es wirklich langweilig werden könnte. Dafür sorgen nicht zuletzt unsere wöchentlichen Gäste im <a href="http://dhc.hypotheses.org">DHC-Kolloquium</a> und leider auch eine Art Brain Drain, der uns kluge Köpfe kostet, was irgendwie kompensiert werden muss (dazu demnächst mal mehr). Reisen, Vorträge und Vortragsreisen sind da trotzdem eine willkommene Abwechslung &#8211; etwas herumzukommen schadet ja nicht, vor allem, wenn man &#8211; <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2211">wie ich</a> &#8211; seiner Uni so beharrlich treu bleibt. Nachdem ich in den letzten Wochen Frankfurt gleich doppelt besuchen durfte (<a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3472">zur DHd Ende März</a> und <a href="https://twitter.com/spinfocl/status/1116625523403149314?s=20">die DNB zwei Wochen später</a>) stehen jetzt im Mai tatsächlich in jeder Woche Termine außerhalb der Reihe an. </strong><br></p>


<p><span id="more-3503"></span></p>


<p>Den Anfang macht am nächsten Wochenende (3.5.-5.5.) die <a href="https://mensch-maschine-zukunft.ch/">Dießener Klausur “Mensch|Maschine|Zukunft”</a> zu der ich die Ehre habe, eingeladen worden zu sein. Zwar weiß ich noch nicht ganz was mich erwartet und ein wenig fürchte ich mich auch davor, mit solch illustren Leuten zwei Tage in einem Kloster des Alpenvorlands in räumlicher Nähe verbringen zu dürfen, aber noch überwiegt die Vorfreude. Zur Sicherheit habe ich in der <a href="https://mensch-maschine-zukunft.ch/teilnehmende/">Kurzbio</a> angegeben, dass ich mich für einen mäßigen Visionär, immerhin aber einen halbwegs erfolgreichen Verbinder halte und damit vielleicht meine Einladung rechtfertigen kann.<br></p>



<p>In der Woche darauf (14.5.) fahre ich dann nach Le Mans zu Anne Balliot, die dort einen DH-Tag veranstaltet, bei dem ich im Rahmen eines Nachmittags-Workshops NLP (Natural Language Processing)-Tools und deren Anwendung auf geisteswissenschaftliche Daten vorstellen darf. Mit der Université Le Mans haben wir in Köln seit neuestem <a href="https://zib.phil-fak.uni-koeln.de/36053.html">ein Erasmus-Programm</a>, dessen Anschub mein Besuch auch dienen soll. Auf der Rückfahrt habe ich einen kürzeren Aufenthalt in Paris eingeplant, um dort noch einmal ein wenig umherstreifen zu können. Wie froh ich bin, dass ich dabei zwar auf eine angeschlagene, aber gottlob nicht bis auf die Grundmauern abgebrannte Kirche Notre Dame treffen werde.<br></p>



<p>Wiederum eine Woche später (20.5.) halte ich an meiner Kölner Uni einen Gastvortrag und zwar einen Beitrag zur <a href="https://artes.phil-fak.uni-koeln.de/32146.html">Ringvorlesung “Experiencing Agency: Interdisciplinary Perspective on the Anthropology of the Humanities”</a>, die von der Graduiertenschule a.r.t.e.s. ausgerichtet wird. Ich werde dort zusammen mit Øyvind Eide zum Thema “Kommunikation &#8211; Tier|Mensch|Maschine” reden. Das ist zweifelsfrei ein sehr weites Feld, ich werde mich in meinem Teil des Vortrags auf die Unterschiede beschränken, die zwischen menschlichen Sprachen und den <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/744">Kommunikationsformen von Tieren</a> und Rechnern bestehen &#8211; so sie denn auszumachen sind. Human Agency ist eines der Label, unter dem sich Wissenschaftler|innen unterschiedlicher Fachbereiche der philosophischen Fakultät zusammengefunden haben, um einen interdisziplinären Ansatz zur Anthropologie zu etablieren. Ich bin gespannt, wie unser Beitrag in diesem Kreis aufgenommen wird.   &nbsp; <br></p>



<p>Ein paar Tage später wird mich auch Simon Meier-Vieracker (vielen bekannt als der <a href="https://fussballlinguistik.de/">Fußballlinguist</a>) besuchen und in unserem DH-Kolloquium einen Vortrag zum Thema “Fußball digital: Fußball und was noch alles dazugehört als Gegenstand der Digital Linguistics” halten. Wie ich gehört habe, soll dies auch <a href="https://effzeh.com/">in der hiesigen Fachpresse</a> beworben werden. Eine Woche darauf (29.5.) revanchiere ich mich mit einem Auftritt in einem seiner Seminare in Dresden, wo ich meine Gedanken zu Wissenschaftskommunikation in Sozialen Medien präsentieren werde. Damit wäre der (Vortrag)s(Reise)-Mai dann auch beendet, auf dass danach andere spannende Dinge geschehen mögen. Oder ich mal ein wenig meinem normalen Trott nachgehen darf.</p>



<p>[Beitragsbild: Kloster St. Vinzenz Dießen mit Marienmünster. GFreihalter [<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0">CC BY-SA 3.0</a>]]</p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3503/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Klassenfahrt an den Main #dhd2019</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3472</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3472#comments</comments>
				<pubDate>Sun, 31 Mar 2019 10:11:30 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[#dhd2019]]></category>
		<category><![CDATA[Tagung]]></category>
		<category><![CDATA[Vernetzung]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3472</guid>
				<description><![CDATA[Bedrohlich zeichnet sich der Semesterstart morgen in Köln ab und schweren Herzens musste ich mich deshalb schon am Donnerstag Abend von der #dhd2019 verabschieden, obwohl deren offizielles Ende erst mit der Abschlusskeynote am Freitag nachmittag eingeläutet wurde. Nachdem ich die #dhd2017 in Bern krankheitsbedingt zum größten Teil abwesend und die #dhd2018 bei uns in Köln zu hundert Prozent aus der Orga-Perspektive erlebte, ist die diesjährige #dhd2019 auf eine Art meine erste, richtige gewesen. Netzwerk Da ich keinen eigenen Beitrag hatte, dem ich bang entgegenfiebern [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Bedrohlich zeichnet sich der Semesterstart morgen in Köln ab und schweren Herzens musste ich mich deshalb schon am Donnerstag Abend von der <a href="https://dhd2019.org">#dhd2019</a> verabschieden, obwohl deren offizielles Ende erst mit der Abschlusskeynote am Freitag nachmittag eingeläutet wurde. Nachdem ich die <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2016">#dhd2017</a> in Bern krankheitsbedingt zum größten Teil abwesend und die <a href="http://dhd2018.uni-koeln.de">#dhd2018</a> bei uns in Köln <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2462">zu hundert Prozent aus der Orga-Perspektive erlebte</a>, ist die diesjährige #dhd2019 auf eine Art meine erste, richtige gewesen.</strong></p>


<p><span id="more-3472"></span></p>


<h2>Netzwerk</h2>



<p>Da ich keinen eigenen Beitrag hatte, dem ich bang entgegenfiebern musste, konnte ich mich voll auf den Besuch von Sessions, Panels und AGs konzentrieren sowie nach Belieben alte Kontakte pflegen und neue aufnehmen. Dabei sollte man selbstredend nie nur um des Netzwerkens willen netzwerken, sondern die Kontakte nutzen, um Dinge am besten zeitnah und gemeinsam anzugehen. Dank Nanette Rißler-Pipka und der von ihr mit initiierten <a href="https://dhd-ag-zz.github.io/">AG Zeitungen und Zeitschriften</a>, die auch ein <a href="https://dhd2019.org/programm/mi/1100-1230/panel-154/">Panel</a> stellte, sehe ich jetzt einerseits viel klarer, mit welchen Problemen ein angestrebtes Projekt zur Auswertung historischer Zeitungen zu kämpfen haben wird, andererseits aber auch, welche Lösungen sich für diese Herausforderungen abzeichnen könnten. Erfreulicherweise ergeben sich daraus&nbsp;auch Synergien mit einem Vorhaben, das ich ein wenig schleifen ließ, um es mir von Thorsten Wübbena dankenswerterweise wieder ins Gedächtnis rufen zu lassen. <br></p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190328_110159769-500x214.jpg" alt="" class="wp-image-3480" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190328_110159769-500x214.jpg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190328_110159769-300x129.jpg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190328_110159769-768x329.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190328_110159769-1200x514.jpg 1200w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></figure>



<p>Nun habe ich auch endlich Christian Thomas von der BBAW kennengelernt mit dem Resultat, dass jetzt jeder Tweet unsers Humboldt-Bots (<a href="https://twitter.com/avhchrono">@AvHTweets</a>) mit dem offiziellen #AvH250-Hashtag versehen ist, was erheblich zu dessen Sichtbarkeit im Kreise Interessierter beiträgt. Zudem erzählte mir Christian, wie er durch den Bot die gesamte Chronik tagesaktuell überprüfen und ggfs. auch verbessern kann. Er bekomme sogar Mails mit Korrekturvorschlägen von Followern des Bots. Viel Zeit hatten wir nicht, aber einige Ideen zur Weiterentwicklung gab es trotzdem. Ich bin gespannt, wann wir das nächste Kleinprojekt angehen. So wie es aussieht, wird es dazu im <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2910">autochirp-Universum</a> demnächst auch noch ein neues, spannendes Experiment geben, das ich mit Nils Geißler am Rande der Postersession besprechen konnte. Dazu mehr, wenn sich die Konturen etwas klarer abzeichnen. <br></p>



<p>Es gab gleich eine ganze Reihe interessanter Sessions und Panels, die auch mir neue Tools und Methoden näher brachten. Oder mir zeigten, dass auch andere Projekte und Teams vor den gleichen schwer lösbaren Herausforderungen stehen, die mich auch plagen. Der Besuch solcher Konferenzen ist wichtig, um die eigene Arbeit besser einordnen zu können und auch, um abzugleichen, ob die anderen tatsächlich noch immer mit Wasser kochen, so wie man selbst. Oder man bewundert einfach die euphorischen Twitter-Reaktionen auf den Vortrag eines Kollegen vom selben Flur (<a href="https://dhd2019.org/programm/do/1400-1530/session-digitale-theoriereflexion/vortrag-259/">Enes Türkoglu “Vom Digitalisat zum Kontextualisat”</a>), der die theoretischen Reflexionen vorstellt, die er im Rahmen seiner BA(!)-Arbeit angestellt hat, was &#8211; so meine Einschätzung &#8211; über Twitter so begeistert wie kein anderer Beitrag aufgenommen wurde.</p>



<h2>Organisation (from the balcony)</h2>



<p>Als Mitglied des OK der letzten DHd in Köln bin ich sicherlich extrem ge-bias-t, wenn es um eine Einschätzung der Organisation in diesem Jahr geht. Ich habe mir deshalb länger überlegt, ob ich mich des Themas tatsächlich öffentlich annehmen sollte, mich letztlich aber doch dazu durchgerungen. Am Ende kann man Dinge nur besser machen, wenn man sie transparent diskutiert. Meine völlig subjektiven und möglicherweise auch unzutreffenden Einschätzungen können vielleicht dazu beitragen. </p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/StatlerandWaldorf2.jpg" alt="" class="wp-image-3476" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/StatlerandWaldorf2.jpg 350w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/StatlerandWaldorf2-300x195.jpg 300w" sizes="(max-width: 350px) 100vw, 350px" /><figcaption>Bild: Keine Lizenz. Quelle: https://en.wikipedia.org/wiki/File:StatlerandWaldorf(2).JPG</figcaption></figure>



<p>Da ich an den beiden Workshop-Tagen in Mainz nicht teilnehmen konnte, kann nur über über die Organisation der Konferenz in Frankfurt reflektieren. Sicherlich wurde alles professionell gemanaget (vielleicht gar professioneller als bei uns in Köln). Bemerkenswert fand ich allerdings, dass ich vom <a href="https://dhd2019.org/tagung/#komitee">Organisationskommitee</a> über die gesamte Zeit, die ich da war, nicht viel sah <em>[Nachtrag: Rückmeldung bekommen und ich muss Ralf Gehrke davon ausnehmen, der beständig nach dem Rechten sah, von mir aber nicht erkannt wurde (was ganz und gar mein Fehler ist)- manchen auf der Liste des Frankfurter OK sah ich tatsächlich aber überhaupt nicht]</em>. Rühmliche Ausnahme war Armin Hoenen, der u.a. und trotz kleinerer Pannen in einer Unerschrockenheit den Posterslam nebst eigenem Beitrag dazu über die Bühne brachte, dass es mir (<a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2462#PosterSlam">als Organisator des Slams im letzten Jahr</a>) eine Freude war, zuzuschauen. Ich fand es etwas mutig, drei Juror|inn|en als manuelles Applausometer einzusetzen, wir hatten uns aus Fairnessgründen in einer ähnlich langen Slam-Session dagegen entschieden. Außerdem hätten wir auch gerne unser von <a href="https://twitter.com/szimr/status/1111312303323009024">Sebastian Zimmer zur letzten DHd entwickeltes Applausometer</a> zur Verfügung gestellt, was aber nicht angefragt wurde. Ohnehin hätten wir Kölner gerne unsere Erfahrung eingebracht, auch jenseits eines Treffens im letzten Frühjahr, wo uns eine OK-Delegation besuchte, deren Mitglieder bemerkenswerterweise sämtlich noch nie eine DHd miterlebt hatten.<br></p>



<p>Insofern ist mir ein leichtes Fremdeln der Tagungsteilnehmer|innen mit dem Ablauf der Tagung auch nicht entgangen. Bei mir fing es so an, dass die vierstündige Schifffahrt (eine eigentlich phantastische Idee) mir wohl etwas fad geworden wäre, hätte sich nicht der Frankfurter Local Hero Thorsten Wübbena (nicht Teil des offiziellen OKs!) meiner angenommen und mir bei der beeindruckenden Einfahrt ins abendliche Frankfurt an Deck eine kleine Sightseeing-Tour verpasst. Hier hätte man vielleicht für alle ein wenig moderieren oder gar einen Programmpunkt auf dem Schiff veranstalten können. <br></p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190326_184654762-500x277.jpg" alt="" class="wp-image-3481" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190326_184654762-500x277.jpg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190326_184654762-300x166.jpg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190326_184654762-768x425.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/03/IMG_20190326_184654762-1200x664.jpg 1200w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></figure>



<p>Nach der Tour landete man hungrig und durstig im Hörsaalzentrum der auch nach Einbruch der Dunkelheit beeindruckenden Goethe-Universität, wo Schnittchen und Sekt aufgebaut warteten. Niemand aber wusste, ob dies nun schon zum Verzehr freigegeben waren oder welcher Programmpunkt als nächstes anstand. Dazu gab keine weder im Programm noch live eine Ansage &#8211; sollte jetzt Begrüßung mit Keynote stattfinden und das Zeug noch mehr als 2 Stunden dort herumstehen? Während wir darüber sinnierten, brachte doch jemand in Erfahrung, dass die Begrüßung schon lief und danach Zeit fürs Buffet wäre. Allerdings nur ganze 15 Minuten, dann startete die Keynote, die sich bis 22:45 erstreckte. Danach hatte man die Getränke bereits vorsorglich abgeräumt.<br></p>



<p>Wahrscheinlich war es so, dass wir in Köln die Konferenzteilnehmer|innen dermaßen damit genervt hatten, dass wir ihnen ihre Freizeitgestaltung und Nahrungsmittelversorgung an gleich drei aufeinanderfolgenden Abenden abgenommen hatten, und so ließ uns das Frankfurter Organisationskommitee in puncto Social Events völlig freie Hand. Auch wurde der von uns initiierte <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2462#FightClub">Fight-Club</a>, mit dem wir im letzten Jahr das Conference-Dinner ersetzt hatten, dieses Mal mit einer Podiumsdiskussion mit Vertreter|innen von Forschungsförderungsinstitutionen substituiert. Dort wurden sicherlich wichtige Themen verhandelt, aber das hätte man vielleicht auch in einen anderen Slot verlegen können. Zumindest mir wäre wenigstens ein etwas lockererer, gemeinsamer Event am Abend zupass gekommen. </p>



<h2>Community</h2>



<p>Vieles aber war auch sehr gelungen umgesetzt, die Hörsäle und die Technik waren top, die Idee mit der <a href="https://dhd2019.org/erklärung-visualisierung/">Visualisierung von Beiträgen auf den Namensschildern und der Konferenzwebseite</a> super. Die Community der DHd ließ sich selbstredend durch die leichten Misstöne nicht verdrießen und wenn die Social Events nicht zentral organisiert werden, nehmen die Teilnehmer|inne|n das eben kurzerhand selbst in die Hand. Ich erinnere mich gerührt an das Tippkick-Shootout #textvsbild oder an wie Pilze aus dem Boden schießende WhatsApp-Gruppen, welche die Abendaktivitäten koordinieren sollten. Vielleicht macht sich mal jemand daran, den Netzwerkgraphen nachzubilden, mit dem sich beschreiben lässt, wie Mittwochnacht zahlreiche über das Stadtgebiet verstreute Kleingruppen schließlich im LaMex im Bahnhofsviertel zusammenfanden und dort tatsächlich noch eine Möglichkeiten ausdiskutierten, wie man innerhalb des Verbandes in nächster Zeit die Überlegungen zu Open Peer Review diskutieren könnte (ja, trotz späterer Stunde gelang uns das Meta noch). </p>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">War mir eine Ehre als Schiedsrichterin einzuspringen und nichts zu pfeifen mit keiner Ahnung vom Spiel <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/12.0.0-1/72x72/1f60c.png" alt="😌" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />. Dafür viele actionreichen Szenen im Derby <a href="https://twitter.com/hashtag/textvsbild?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#textvsbild</a> auf der <a href="https://twitter.com/hashtag/dhd2019?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#dhd2019</a> mit <a href="https://twitter.com/JohannesSauter?ref_src=twsrc%5Etfw">@JohannesSauter</a> <a href="https://twitter.com/ThWuebbena?ref_src=twsrc%5Etfw">@ThWuebbena</a> <a href="https://twitter.com/fabian_cremer?ref_src=twsrc%5Etfw">@fabian_cremer</a> <a href="https://twitter.com/FranziDiehr?ref_src=twsrc%5Etfw">@FranziDiehr</a> <a href="https://twitter.com/steyer_ti?ref_src=twsrc%5Etfw">@steyer_ti</a> <a href="https://twitter.com/StefanSchmunk?ref_src=twsrc%5Etfw">@StefanSchmunk</a> und Co. <a href="https://t.co/f0gwwu9J50">pic.twitter.com/f0gwwu9J50</a></p>&mdash; Katja Diederichs (@KatjaDiederichs) <a href="https://twitter.com/KatjaDiederichs/status/1111045360829501444?ref_src=twsrc%5Etfw">March 27, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="en" dir="ltr">Social Event <a href="https://twitter.com/hashtag/dhd2019?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#dhd2019</a> <a href="https://t.co/2mTs4PQbwt">pic.twitter.com/2mTs4PQbwt</a></p>&mdash; jhermes (@spinfocl) <a href="https://twitter.com/spinfocl/status/1111011668258111491?ref_src=twsrc%5Etfw">March 27, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr"><a href="https://twitter.com/hashtag/dhd2018?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#dhd2018</a> nach 0:00 Uhr cc ⁦<a href="https://twitter.com/spinfocl?ref_src=twsrc%5Etfw">@spinfocl</a>⁩ <a href="https://t.co/UTKCxuorn5">pic.twitter.com/UTKCxuorn5</a></p>&mdash; Peter Stadler (@ps_tadler) <a href="https://twitter.com/ps_tadler/status/1111051715191717888?ref_src=twsrc%5Etfw">March 27, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<p><br>Am nächsten Morgen konnte ich mit Mareike König am Frühstückstisch über statistische Auswertungen sinnieren, mit Anne Baillot später über meinen Vortrag/Workshop, den ich demnächst für ihre Studis in Le Mans halten werde und über verschiedene Möglichkeiten, ihren Namen auszusprechen. Mit Frank Fischer sprach ich im Schatten des unantastbaren Keynote-Büffets (s.o.) über die Zeit, die man für einen einzelnen Tweet verwenden sollte, mit Alex Czmiel über die Bürde, Chef zu sein. Mit diversen netten anderen Leuten über diverse interessante andere Themen. Mit Franz Fischer ernsthaft auf der Rückfahrt über die Zukunft der DH in Köln. Die Zukunft der DHd-Tagung ist da viel klarer &#8211; <a href="https://dhd2020.de">im nächsten Jahr geht es zur #dhd2020 für uns alle nach Paderborn!</a> Ich für meinen Teil kann es kaum erwarten! </p>



<p></p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3472/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Blogjahresstatistik 2018</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3359</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3359#respond</comments>
				<pubDate>Wed, 02 Jan 2019 15:03:52 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Nabelschau]]></category>
		<category><![CDATA[Rückblick]]></category>
		<category><![CDATA[Statistik]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3359</guid>
				<description><![CDATA[Mit dem neuen Jahr sind die Statistiken des vergangenen Jahres zu den Besuchszahlen meiner Blogartikel vollständig durch das Plugin&#160;AWStats&#160;abrufbar.&#160;Den&#160;inhaltlichen&#160;Jahresrückblick&#160;hatte&#160;ich&#160;schon&#160;letzte&#160;Woche&#160;gepostet,&#160;heute&#160;möchte ich&#160;diesen&#160;durch&#160;ein paar&#160;Zahlen&#160;und&#160;Überlegungen&#160;zur&#160;Reichweite&#160;eines&#160;(primär geistes-)wissenschaftlichen&#160;Blogs&#160;ergänzen. Die absoluten Zugriffszahlen auf diesen Blog sind in den Jahren seines Bestehens langsam, aber kontinuierlich angestiegen, das sollte sich in diesem Jahr zunächst so fortsetzen. Dann kam aber der März und mit ihm ein gewaltiger Anstieg, den dieser Blog bisher so noch nicht gesehen hatte. Im Oktober geschah noch einmal Ähnliches, seht selbst: Dieser starke Anstieg in den beiden Monaten lag tatsächlich [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Mit dem neuen Jahr sind die Statistiken des vergangenen Jahres zu den Besuchszahlen meiner Blogartikel vollständig durch das Plugin&nbsp;<a href="https://awstats.sourceforge.io/">AWStats</a>&nbsp;abrufbar.&nbsp;Den&nbsp;<a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3159">inhaltlichen&nbsp;Jahresrückblick&nbsp;hatte&nbsp;ich&nbsp;schon&nbsp;letzte&nbsp;Woche&nbsp;gepostet</a>,&nbsp;heute&nbsp;möchte ich&nbsp;diesen&nbsp;durch&nbsp;ein paar&nbsp;Zahlen&nbsp;und&nbsp;Überlegungen&nbsp;zur&nbsp;Reichweite&nbsp;eines&nbsp;(primär geistes-)wissenschaftlichen&nbsp;Blogs&nbsp;ergänzen. </strong></p>


<p><span id="more-3359"></span></p>


<p>Die absoluten Zugriffszahlen auf diesen Blog sind in den Jahren seines Bestehens langsam, aber kontinuierlich angestiegen, das sollte sich in diesem Jahr zunächst so fortsetzen. Dann kam aber der März und mit ihm ein gewaltiger Anstieg, den dieser Blog bisher so noch nicht gesehen hatte. Im Oktober geschah noch einmal Ähnliches, seht selbst:</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/01/Bildschirmfoto-2019-01-02-um-12.38.45-500x385.png" alt="" class="wp-image-3371" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/01/Bildschirmfoto-2019-01-02-um-12.38.45-500x385.png 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/01/Bildschirmfoto-2019-01-02-um-12.38.45-300x231.png 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2019/01/Bildschirmfoto-2019-01-02-um-12.38.45.png 663w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></figure>



<p>Dieser starke Anstieg in den beiden Monaten lag tatsächlich an der Veröffentlichung zweier Posts &#8211; &#8220;<a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2520">Hogwarts Analytica</a>&#8221; zum Facebook-Datenskandal im März und &#8220;<a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2841">Gesichtserkennung Südkreuz &#8211; die zweite</a>&#8221; zum Abschlussbericht des Bundespolizei-Pilotprojekts zum Thema im Oktober. <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2283">Der erste Teil zum Gesichtserkennungs-Zwischenbericht</a> hatte mir ja schon <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2360">im Dezember letzten Jahres einen Besucherrekord</a> beschert. Gemeinsam ist allen drei Posts, dass diese nicht den Kernbereich meiner Arbeit betrafen, aber dass ich meinte, trotzdem Substanzielles zu diesen Themen beitragen zu können.</p>



<h2>Links &#8211; der Schmierstoff des WWW</h2>



<p>Wie aber kommt es, dass so viele Leute mitbekommen, dass ich etwas dazu geschrieben habe und den Post klicken? Natürlich über Verlinkungen, u.a. auf Social-Media-Plattfomen. Dort verlinke ich allerdings sämtliche Posts von mir. Die Statistik bescheinigt mir, dass über twitter mehr als 2000, über facebook gar mehr als 2500 Besucher|innen in diesem Jahr auf TEXperimenTales kamen. Im Vergleich zu den letzten Jahren ist die Reihenfolge dieser beiden Plattformen damit umgedreht worden. Da es aber nicht möglich ist, bei facebook nach einzelnen Artikel-Links aufzuschlüsseln, kann ich nur Vermutungen anstellen, dass es an den beiden oben genannten Artikeln lag. Die entsprechenden Tweets von mir waren zwar auch sehr erfolgreich (je über 300 Klicks, ich habe das in der <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2552">Reaktionsdokumentation zu Hogwarts Analytica etwas ausführlicher behandelt</a>), können aber den gewaltigen Publikumserfolg der beiden Posts auch nicht ganz erklären.</p>



<p>AWStats bietet aber dankenswerterweise alle Seiten an, von denen aus auf mein Blog gesprungen wurde (ich gehe davon aus, dass dies ist DGSVO-konform ist, schließlich werde ich ja hier von openedition betreut). Da tut sich bei mir vor allem der Read-Me-Later-Dienst getpocket hervor, der allein für 21111 (!) Weiterleitungen auf Hogwarts Analytica sorgte. Offenbar hatten sich viele (3500) Social-Media-Nutzer|innen diesen Artikel dort gebookmarkt, so dass der Dienst den Artikel in seine Empfehlungen  (<a href="http://getpocket.com/recommendations">http://getpocket.com/recommendations</a>) aufgenommen, die für 17500 weitere Abfragen verantwortlich waren (wahrscheinlich führte aber nur ein Bruchteil davon tatsächlich zu Leseerlebnissen).</p>



<p>Anhand beider Posts konnte ich außerdem etwas über die Reichweite von Webmedien erfahren &#8211; ein fefe-Link brachte über 9000 Leser|innen auf meinen 10 Monate alten, ersten Gesichtserkennungspost, eine Verlinkung auf heise.de 6500 auf den im Oktober aktuellen. Reddit und Scienceblogs (v.a. <a href="http://scienceblogs.de/klausis-krypto-kolumne/">Klausis Krypto Kolumne</a>) brachten je über 250 Klicks, bildblog und spektrum je über 150. Relativ viel Traffik (450 Klicks) kam über die Portale <a href="https://tour-de-kultur.de/">https://tour-de-kultur.de/&nbsp;</a> (450) und <a href="http://wissenschafts-thurm.de/">http://wissenschafts-thurm.de/</a> (150). Weiterhin rückläufig sind leider die Besuche über die Portalseite von hypotheses.org (nur noch knapp 50). Ist das bei den anderen, die hier bloggen, auch zu beobachten oder liegt das an meinen Themen?</p>



<p>Ebenfalls kaum eine Rolle spielten auch in diesem Jahr wieder die Besucherzahlen, die über Suchanfragen in Suchmaschinen auf meine Seiten kamen. Insgesamt gab es 93 unterschiedliche Suchterme, der am meisten genannte war der ausgeschriebene Name von Jutta K., die &#8211; da kann man die Uhr nach stellen von irgendwem (womöglich ihr selbst?) einmal im Monat gesucht wird, was dann zu meiner Seite führt. Aber lassen wir das. </p>



<h2>Rangliste der Posts nach Besuchszahlen</h2>



<p>In der folgenden Tabelle finden sich die Zugriffszahlen auf die einzelnen Posts aus dem Jahr 2018. Die ersten drei Posts haben einen großen Abstand zu denen dahinter, Platz 2 aus 2017 wurde wie gesagt von Fefe verlinkt, einen Tag, nachdem ich den zweiten Post zum Thema Gesichtserkennung Südkreuz veröffentlicht hatte. Ich gehe davon aus, dass mindestens die Hälfte der Zugriffszahlen für Platz 1 keine wirklichen Leser|innen, sondern automatisch erzeugte Zugriffe aus getpocket waren (s.o.).</p>



<table class="wp-block-table"><tbody><tr><td width="50"><strong>Rang</strong></td><td width="260"><strong>Thema</strong></td><td width="60"><strong>Jahr</strong></td><td width="60"><strong>Zugriffe</strong></td></tr><tr><td>1</td><td><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2520">Hogwarts Analytica</a></td><td>2018</td><td>31087</td></tr><tr><td>2</td><td><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2283">Gesichtserkennung des BMI﻿</a></td><td>2017</td><td>14757</td></tr><tr><td>3</td><td><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2841">Gesichtserkennung des BMI&nbsp;II</a></td><td>2018</td><td>12334</td></tr><tr><td>4</td><td><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2324">Jahresrückblick 2017</a></td><td>2018</td><td>2286</td></tr><tr><td>5</td><td><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/744">Sprache und Tierkommunikation</a></td><td>2012</td><td>2215</td></tr><tr><td>6</td><td><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2396">Im&nbsp;Voynich&nbsp;nichts&nbsp;Neues</a></td><td>2018</td><td>1832</td></tr><tr><td>7</td><td><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2255">Fragmente&nbsp;zur&nbsp;&nbsp;#DHD2018</a></td><td>2018</td><td>1542</td></tr><tr><td>8</td><td><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2552">Hogwarts Analytica &#8211; Reaktionen</a></td><td>2018</td><td>1214</td></tr><tr><td>9</td><td><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2419">Furcht &amp; Vorfreude #DHD2018</a><br></td><td>2018</td><td>888</td></tr><tr><td>10</td><td><a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2596">@Retrolivetext</a></td><td>2018</td><td>520</td></tr></tbody></table>



<p>Der Jahresrückblick 2017 ist mit Sicherheit so hoch gelistet (Platz 4), weil ein Teil der fast 15000 Besucher von Platz 2 im Blog einfach hängen geblieben sind. Auf Platz 5 findet sich der Dauerbrenner &#8220;Über Sprache und Tierkommunikation&#8221;, der Post hat es inzwischen sogar in die <a href="https://www.nature.com/articles/4401117a/metrics">Metrics der Zeitschrift Nature geschafft</a>. Vielleicht sollte ich dazu nochmal arbeiten, es scheint wirklich Interesse zu geben. Im weiteren freue ich mich, dass es sowohl mein diesjähriger Voynich-Post, als auch meine Fragmentsammlung zur DHd es über 1500 Leser|innen gebracht haben. Und auch über 500 Klicks auf die Vorstellung des Retrolivetext-Projektes bin ich glücklich. Diese Besucherzahlen sind in meinem Blog schließlich weitaus normaler. Ich bin froh, wenn ich auch ein paar Leute erreiche, wenn ich <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2910">autoChirp-</a> oder <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2664">SummerSchool-Werbung</a> (431 bzw. 304) mache oder <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2739">melancholisch aufgrund meines Bürowechsels werde</a> (351). </p>



<p>Ich denke, im letzten Jahr habe ich eine ganz gute Mischung thematisch unterschiedlicher und unterschiedlich erfolgreicher Posts hier im Blog gehabt. Ein wenig mehr und regelmäßiger bloggen ist natürlich abermals vorgenommen, und nun bin ich gespannt, was 2019 so bringt. Vielen Dank allen Leserinnen und Lesern und einen guten Start ins neue Jahr! </p>



<p>    </p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3359/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Halkyonische Tage 2018/19</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3159</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3159#respond</comments>
				<pubDate>Sat, 29 Dec 2018 12:50:57 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Bloggen]]></category>
		<category><![CDATA[Meta]]></category>
		<category><![CDATA[Nabelschau]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3159</guid>
				<description><![CDATA[Die Tage des Eisvogels sind zurück und mit ihnen meine mir ans Herz gewachsene Tradition des Jahresrückblicks (hier die historischen Ausgaben 2015/16 &#8211; 2016/17 &#8211; 2017/18). Wie jedes Jahr hilft mir mein Blog dabei, mich an die Ereignisse des ablaufenden Jahres zu erinnern und Ideen für das künftige zu sammeln. Zwar habe ich wieder längst nicht alles, was es wert gewesen wäre, auch verbloggt, ein grober Rahmen lässt sich dennoch erkennen. Arbeiten am Institut für Digital Humanities Das IDH, wurde zwar schon 2017 gegründet, allerdings [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Die <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/1594" target="_blank" rel="noopener">Tage des Eisvogels</a> sind zurück und mit ihnen meine mir ans Herz gewachsene Tradition des Jahresrückblicks (hier die historischen Ausgaben <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/1594" target="_blank" rel="noopener">2015/16</a> &#8211; <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/1943" target="_blank" rel="noopener">2016/17</a> &#8211; <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2324" target="_blank" rel="noopener">2017/18</a>). Wie jedes Jahr hilft mir mein Blog dabei, mich an die Ereignisse des ablaufenden Jahres zu erinnern und Ideen für das künftige zu sammeln. Zwar habe ich wieder längst nicht alles, was es wert gewesen wäre, auch verbloggt, ein grober Rahmen lässt sich dennoch erkennen.</strong><span id="more-3159"></span></p>
<h3>Arbeiten am Institut für Digital Humanities</h3>





<p>Das IDH, wurde zwar schon 2017 gegründet, allerdings sind wir erst im Oktober 2018 in gemeinsame Räumlichkeiten umgezogen. Das bedeutete auf der einen Seite einen schmerzhaften Abschied von meinem geliebten Büro im 3. Stock des Philosophikums (<a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2739" target="_blank" rel="noopener">hier mein Klagelied dazu</a>), aber andererseits einen Neustart zweier historisch gesehen eher antagonistischer Lehrstühle der Sprachlichen und der Historisch-Kulturwissenschaftlichen Informationsverarbeitung unter einem Dach mit unseren Freunden aus dem <a href="http://cceh.uni-koeln.de">CCeH</a> und dem <a href="http://dch.phil-fak.uni-koeln.de">DCH</a>. Durch den Umzug in ein dezentrales Gebäude haben sich jetzt zu meiner Rolle mehr oder weniger auch Innenarchitekten- und Hausmeistertätigkeiten hinzugesellt. Dafür sorgt der nun gemeinsame Flur dafür, dass vieles, was organisatorisch im Institut anfällt, einfach zwischen Tür und Angel geklärt werden kann. Das macht viele Abläufe um Einges effektiver.</p>
<p>Über den Institutsalltag habe ich unter anderem auch in der letzten Arbeitswoche des Jahres während meiner Kuration des RealScientist-Twitteraccounts berichtet. Diese habe ich <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3036" target="_blank" rel="noopener">zu Beginn</a> und <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/3083" target="_blank" rel="noopener">zum Ende</a> der Woche auch hier im Blog begleitet.</p>
<p><span style="font-size: 23px;font-weight: 900">Veranstaltungsorganisation</span></p>
<p>Zur Wissenschaft gehören immer auch Begegnungsorte, auf denen man Verbindungen knüpfen, etwas lernen und sich austauschen kann. In diesem Jahr bin ich nicht soviel herumgekommen, wie im letzten, immerhin konnte ich aber den bei uns am IDH (neben anderen!) vertretenen Ansatz, Studierende als Semesterarbeiten Tools erzeugen lassen, die zum Zwecke der Public Humanities eingesetzt werden können (s.u.) in Basel bei Marko Demantowski und in Bielefeld bei Levke Harders vorstellen.</p>
<p>

</p>
<p>Mehr Arbeit habe ich in diesem Jahr in die Organisation eigener Veranstaltungen gesteckt, vor allem in die Jahrestagung des Verbandes der Digital Humanities im deutschsprachigen Raum, der #dhd2018. Schon im Vorfeld war die Arbeit umfangreich, aber sehr erfüllend, so dass ich die Tagung selbst <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2419" target="_blank" rel="noopener">mit großer Vorfreude erwartete</a>. Während der Woche selbst geriet ich an die Grenzen meiner Leistungsfähigkeit, aber im Rückblick würde ich das jederzeit wieder wagen &#8211; zu überwältigend waren die Eindrücke, die ich durch die Organisation als Teil eines tollen Teams gewinnen durfte. <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2462" target="_blank" rel="noopener">Im längsten Post, den ich je schrieb</a>, versuchte ich das hier im Blog aufzuarbeiten.   </p>
<p>Ein bisschen untergegangen hier im Blog ist die Tagung zu &#8220;<a href="https://www.bibb.de/text-mining-on-job-advertisements">Text Mining on Job Advertisements &#8211; Strategies for discovering valuable information from large corpora</a>&#8220;, die wir im April zusammen mit dem Bundesinstitut für Berufsbildung (BIBB) und dem GESIS Leibniz Institut für Sozialwissenschaften organisierten und die inzwischen schon zu zwei Nachfolgemeetings mit Teilnehmer|innen u.a. von der Bertelsmann-Stiftung, dem Institut für deutsche Wirtschaft, der Bundesagentur für Arbeit und dem RWI – Leibniz-Institut für Wirtschaftsforschung geführt hat. Es ist abzusehen, dass wir im nächsten Jahr versuchen werden, den Austausch über die Verarbeitung von Informationen aus Stellenanzeigen weiter ausbauen und dabei auch Nachfolgeprojekte für unsere <a href="https://dh.uni-koeln.de/37089.html">zur Zeit laufende Projektkooperation</a> anstoßen werden.   </p>
<p>Zum Ende des Sommers, der ja in diesem Jahr sehr lange hielt, war ich außerdem zusammen mit der &#8220;Competence Area III &#8211; Quantitative Modeling of Complex Systems&#8221; der Kölner Universität an der Organisation der &#8220;Late Summer School &#8211; Machine Learning for Language Analysis&#8221; beteiligt, die von allen Seiten als Erfolg angesehen wurde und die wir deshalb im nächsten Jahr gerne wiederholen würden. Ausführlicher beschrieb ich das <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2664" target="_blank" rel="noopener">in diesem Blogpost</a>.  </p>
<h3>Tools für Public Humanities</h3>
<p>Seit Jahren schon ist es mir ein Anliegen, die Ausbildung unserer Studierenden und kleinere Projektideen aus den (Digital) Humanities zusammenzubringen. </p>
<p>Der auf diese Weise entstandene <a href="https://autochirp.spinfo.uni-koeln.de/home">Webservice autoChirp</a> läuft nun zwar schon mehrere Jahre, dennoch leistet er kontinuierlich gute Arbeit im Betrieb zweier Projekte, die ich in den letzten Jahren mit umgesetzt habe &#8211; bei den Jahrestagen der Literatur (<a href="https://www.twitter.com/TiwoliChirp">@TiwoliChirp,</a> Kooperation mit Frank Fischer von der Moskauer National Research University Higher School of Economics) und der Alexander-von-Humboldt-Chronologie (<a href="https://www.twitter.com/AvHChrono">@AvHChrono</a>, Kooperation mit der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften). Bei letzterer habe ich im letzten Oktober das aktualisierte Datenkorpus importiert, bei Tiwoli musste ich lediglich die Tweets ins neue Jahr kopieren. Beides hat dank autoChirp so gut wie keine Arbeit gemacht, die jährliche Werbung für das Tool gab es auch deswegen <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2910">wieder hier im Blog</a>.   </p>
<p>Neu hinzugekommen ist in diesem Jahr <a href="https://www.twitter.com/retrolivetext">@retrolivetext</a>, ein Live-Ticker für historische Fußballspiele, den ich zusammen mit Simon Meier (momentan noch TU Dresden) umgesetzt habe. <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2596">Den dazugehörigen Post gibt es hier</a>. Ich freue mich, dass das tolle Projekt <a href="https://twitter.com/die_reklame">@Die_Reklame</a> vom Moritz Hoffmann, Charlotte Janz und Michael Schmalenstroer ab dem 1.1. auch auf autoChirp vertrauen wird, jährlich über 1800 Tweets zu veröffentlichen. Sämtliche genannten Projekte sind übrigens ausnahmslos über Twitter angestoßen worden.</p>
<p>Die Projekte sind aber selbstredend nicht auf Twitter beschränkt (wenngleich zur Zeit tatsächlich zu einer Diskursdarstellung auf Twitter gearbeitet wird, demnächst hoffentlich mehr). Zur #dhd2018 wurde zum Beispiel eine App konzipiert (die leider nicht rechtzeitig fertig wurde, näheres dazu <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2462#ProgrammApp">in diesem Fragment</a>), gegenwärtig entsteht ein Webservice zur Bearbeitung historischer Zeitungstexte in Fraktur. Auch die <a href="https://historia-app.de">HistoriaApp</a> hat (unter Anleitung von Jan Kirschbaum) mit David Neugebauer ein Studierender von uns umgesetzt, der inzwischen seinen Master abgeschlossen hat und der gestern (leider!) seinen Ausstand bei uns gab.</p>
<p>Ich bin gespannt, was im nächsten Jahr noch alles dazu kommen wird, wie immer gilt: Wenn ihr Ideen habt, wie wir Digital Humanists euch helfen könnten: Schreibt mich an! </p>
<h3>Warum Bloggen? Weil ich es kann!</h3>
<p>Wer diesen Blog über die letzten Jahre verfolgt hat, weiß inzwischen, dass ich mich auch hier in aktuelle Diskussionen zu Themen einmische, die nicht mein Kern meiner Forschungstätigkeit betreffen, zu denen ich aber (zumindest aus meiner Sicht) etwas Substanzielles beitragen kann. Das betraf in diesem Jahr mal wieder eine periodisch aufflammende Diskussion zum Voynich Manuskript, die ich <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2396">hier wieder einzufangen versuchte</a> (bevor andere das dann gründlicher taten). Schon im letzten Jahr schrieb ich zu statistischen Fallgruben, die beim flächendeckenden Einsatz von Gesichtserkennungssoftware lauern. Da die Bundespolizei im Oktober ihren Endbericht zum Projekt veröffentlichte, dort aber wieder nicht auf die zu erwartende große Zahl von fälschlicherweise Verdächtigten einging, <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2841">legte ich hier im Blog noch einmal nach</a>. Das Interesse an diesem Artikel war gewaltig, führte zu einer Reihe Links und Zitationen sowie einem Radio-O-Ton im DLF. Das wurde allerdings noch getoppt vom Rummel, den im März <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2520">mein Blogpost zum Facebook-Datenskandal und den Machenschaften von Cambridge Analytica</a> auslöste. Für. mich war die generierte Aufmerksamkeit sehr bemerkenswert, weshalb ich die Reaktionen <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2552">in einem eigenen Blogpost</a> noch einmal protokollierte. </p>
<p>Während meine anderen Artikel immer so zwischen 200 und 1000 Leser|innen haben, bekam ich auf diese beiden Posts plötzlich mehr als 10.000 Klicks (näheres dazu im Statistik-Post, den ich im neuen Jahr veröffentlichen möchte). Mittelbar führte das Geblogge auch dazu, dass ich letztens einen netten Abend in einem italienischen Restaurant u.a. mit Constanze Kurz verbringen konnte. Der fand statt im Anschluss an ihren Vortrag im Rahmen der Veranstaltungsreihe &#8220;<a href="https://www.ub.uni-koeln.de/events/2018/fakenews/index_ger.html">Wahrheit &#8211; Populismus &#8211; Internet. Fake News und Macht im digitalen Zeitalter</a>&#8221; statt. In dieser Reihe wird es Mitte Januar eine Diskussionsrunde geben, an der ich auch teilnehmen werde. Wenn es gut läuft, werde ich hier selbstverständlich berichten!</p>
<p>Bis dahin wünsche ich aber allen Leser|inne|n ein paar schöne letzte Tage in 2018 und einen guten Start ins neue Jahr! </p>
<p></p>]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3159/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Twittern, verpflichtend</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3083</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3083#comments</comments>
				<pubDate>Sun, 23 Dec 2018 12:27:15 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Twitter]]></category>
		<category><![CDATA[wissenschaftskommunikation]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3083</guid>
				<description><![CDATA[Vorweihnachtswoche. Draußen nieselt der Regen leise vor sich hin, die Sonne lässt sich den Tag über nicht blicken und räumt schon am frühen Nachmittag das Feld für die klamme Nacht. Die Menschen hetzen von den vorletzten zu den letzten Besorgungen, die sie für Weihnachten zu erledigen haben, drängeln sich später zum Glühweinstand durch, um wenigstens ein paar Minuten innezuhalten, bis das Getränk in ihren Bechern weit genug heruntergekühlt ist, dass es im Kreis der Kollegen getrunken und auf frohe Weihnachtstage anstoßen werden kann. Drinnen [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Vorweihnachtswoche. Draußen nieselt der Regen leise vor sich hin, die Sonne lässt sich den Tag über nicht blicken und räumt schon am frühen Nachmittag das Feld für die klamme Nacht. Die Menschen hetzen von den vorletzten zu den letzten Besorgungen, die sie für Weihnachten zu erledigen haben, drängeln sich später zum Glühweinstand durch, um wenigstens ein paar Minuten innezuhalten, bis das Getränk in ihren Bechern weit genug heruntergekühlt ist, dass es im Kreis der Kollegen getrunken und auf frohe Weihnachtstage anstoßen werden kann. Drinnen sitzt du allein vor deinem Tweetdeck und zermarterst dir den Kopf, was die 5000-Seelen-Followerschaft wohl noch gerne von dir lesen würde. [Szenischer Einstieg, recht abgeschmackt, aber das macht man ja heutzutage so]</strong></p>



<p>Meine Zeit als Kurator des <a href="https://twitter.com/realsci_de">Twitter-Accounts der deutschen RealScientist-Ausgabe</a> neigt sich nach einer genau Woche dem Ende zu. Das trifft sich ganz gut, schließlich ist morgen Heiligabend. Es war mir eine Freude und große Ehre, diesen Account über sieben Tage mit Inhalten füttern zu dürfen und ich hoffe, dass ich meine Sache einigermaßen annehmbar vertreten habe. Tatsächlich habe ich in dieser Woche auch einiges gelernt, und zwar sowohl über meine Arbeit, als auch über Twitter.<span id="more-3083"></span></p>



<p>Mein Twitter-Account ist zwar mehr als 8 Jahre alt, aber man lernt nie aus, wie ich feststellen musste. Bisher hatte ich Twitter nämlich immer so genutzt: Gibt es was zu twittern, dann twittere ich es (in seltenen Fällen ändere ich meine Meinung und lösche den Entwurf). Gibt es aus der Situation heraus nichts zu twittern, so bleibt mein Account stumm. Die <a href="https://twitter.com/realsci_de">@realsci_de</a>-Kuration brachte mich nun in die völlig neue Situation, mich einer Anspruchshaltung gegenüberzusehen, die ich irgendwie bedienen musste.</p>



<p>Aber was genau waren die Ansprüche? Zwar gibt es vom Team der Realscientist-Mods supernetten Mail-Support und auch super ausgearbeitete Dokumente mit Hilfestellungen. Und twittern konnte ich ja eigentlich. Nur wie jetzt? Und wieviel? Und was interessiert überhaupt? Kommt das alles nicht total bruchstückhaft und langweilig rüber? Ich wollte unbedingt vermeiden, unspontan einfach Threads zu Themen zusammenzustellen und automatisiert rauszuhauen. Eine gewisse Struktur sollte das Ganze aber dann schon haben.</p>



<p>So fasste ich zwei Vorgaben: Ich wollte jeden Tag zu einem Oberthema etwa 20 Tweets verfassen, in einem oder in zwei Threads und sehen, wie diese sich entwickeln, ob es vielleicht Nachfragen gibt, auf die ich eingehen sollte. Im Folgenden die Themen zu den einzelnen Tagen, exemplifiziert durch je einen Tweet:</p>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Klar kann man Digital Humanities definieren, aber sollte man auch? Schaut einmal hier &#8211; <a href="https://t.co/JZocKgf8Oc">https://t.co/JZocKgf8Oc</a> &#8211; da wird eine zufällig eine von fast 800 Definitionen angezeigt, die <a href="https://twitter.com/jaheppler?ref_src=twsrc%5Etfw">@jaheppler</a> über 5 Jahre auf dem <a href="https://twitter.com/DayofDH?ref_src=twsrc%5Etfw">@DayofDH</a> gesammelt hat (Reload mischt das Blatt neu).</p>&mdash; Virginia @ Real Scientists DE (@realsci_DE) <a href="https://twitter.com/realsci_DE/status/1074599704598597633?ref_src=twsrc%5Etfw">December 17, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div><figcaption>Montag: Begrüßung und &#8220;Was sind eigentlich Digital Humanities?&#8221;</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Drei essentielle Flurgespräche später. Es ist für mich immer wieder bemerkenswert, wie räumliche Nähe die Arbeits- und Entscheidungsprozesse beeinflussen kann. <a href="https://t.co/zZz98w5EQm">pic.twitter.com/zZz98w5EQm</a></p>&mdash; Virginia @ Real Scientists DE (@realsci_DE) <a href="https://twitter.com/realsci_DE/status/1074941980344573952?ref_src=twsrc%5Etfw">December 18, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div><figcaption>Dienstag: &#8220;Wie sieht ein typischer Arbeitstag als Geschäftsführer, Lehrender und Wissenschaftler aus?&#8221;</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Das Problem aus meiner Sicht ist allerdings auch die schleichende Erosion der Uni-Finanzierung von langfristigen Landeshaushaltsmitteln hin zu parametergebundener Förderung.</p>&mdash; Virginia @ Real Scientists DE (@realsci_DE) <a href="https://twitter.com/realsci_DE/status/1075345688567910402?ref_src=twsrc%5Etfw">December 19, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div><figcaption>Mittwoch: &#8220;Hochschulpolitik &#8211; Was habe ich denn damit zu tun?&#8221;</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Aber: Je spezifischer man die Aufgabe formulieren kann (“Was ist der gewinnträchtigste nächste Zug beim Spiel GO?” oder “Ist dieser Kommentar Spam?” oder “Welche Person könnte hier fotographiert worden sein?”), desto eher kann man diese mit maschinellen Lernverfahren behandeln.</p>&mdash; Virginia @ Real Scientists DE (@realsci_DE) <a href="https://twitter.com/realsci_DE/status/1075784637845266432?ref_src=twsrc%5Etfw">December 20, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div><figcaption>Donnerstag: &#8220;Was macht eigentlich Computerlinguistik?&#8221;</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Freitag ist der Tag, den ich versuche, von Lehr- und Verwaltungsaufgaben freizuhalten. Klappt nicht immer, aber oft.</p>&mdash; Virginia @ Real Scientists DE (@realsci_DE) <a href="https://twitter.com/realsci_DE/status/1076066888034209793?ref_src=twsrc%5Etfw">December 21, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div><figcaption>Freitag: &#8220;Kannst du mal ein. paar Forschungsprojekte vorstellen, an denen du beteiligt bist?&#8221;</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">1) Die Öffentlichkeit hat ein Recht zu erfahren, was wir so anstellen. Dazu kann Bloggen ein (!) Mittel sein.<br>2) Die Öffentlichkeit hat ein Recht darauf, dass wir uns einschalten, wenn wir etwas Substanzielles (ja, ich weiss&#8230;) zu aktuellen Diskussionen beizutragen haben.</p>&mdash; Virginia @ Real Scientists DE (@realsci_DE) <a href="https://twitter.com/realsci_DE/status/1076497667713351681?ref_src=twsrc%5Etfw">December 22, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div><figcaption>Samstag: &#8220;Wie hältst du es mit der Wissenschaftskommunikation?&#8221;</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">Letzter Tag als <a href="https://twitter.com/realsci_DE?ref_src=twsrc%5Etfw">@realsci_DE</a>. Ich schreibe gerade einen Blogpost über diese Woche. Vielleicht habt ihr noch Fragen zu Themen, die euch interessieren (und von denen ihr glaubt, dass ich gewinnbringende Antworten drauf habe) ?</p>&mdash; Virginia @ Real Scientists DE (@realsci_DE) <a href="https://twitter.com/realsci_DE/status/1076810623328112640?ref_src=twsrc%5Etfw">December 23, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div><figcaption>Sonntag: &#8220;Was ihr wollt.&#8221;</figcaption></figure>



<p>In der Retrospektive hat mir die Kuration sehr viel Freude gemacht , obschon ich zwischendrin immer wieder gezweifelt habe, ob mein Konzept stimmig ist, ob ich nicht zuwenig twittere, warum zwar immer ein paar Likes, aber kaum Fragen hereinkommen, ob die Schlagzahl in den Threads nicht doch zu hoch ist, ob ich die Themen nicht zu oberflächlich behandle, ob ich überhaupt die richtigen ausgewählt habe usw. usf.</p>



<p>Ich glaube, man muss als Kurator|in lernen, nicht den einzelnen Tweet im Vordergrund zu sehen, sondern den ganzen Ansatz des <a href="http://realscientistsde.blogspot.com">Realscientist-Projektes</a>. Inzwischen läuft der deutsche Zweig schon fast zwei Jahre (das englischsprachige Original sogar seit 2013) und allein durch die Vorstellungen der Wissenschaftler|innen im Blog ist eine informatives Korpus von Wissenschaftsbiographien zusammengekommen. Eigentlich schreit auch das Tweet-Archiv nach einer Analyse. Ich werde die zuständigen Moderatoren einmal fragen, ob ich darauf Zugang haben kann.</p>



<p>Fürs Erste begebe ich mich jetzt noch einmal auf Twitter, um mich zu verabschieden und &#8211; da ich der letzte Kurator in diesem Jahr bin &#8211; schöne Weihnachtstage und einen guten Start ins neue Jahr zu wünschen. Und das wünsche ich euch hier natürlich auch!</p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3083/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Eine Woche RealScientist!</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/3036</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/3036#respond</comments>
				<pubDate>Mon, 17 Dec 2018 06:00:14 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Twitter]]></category>
		<category><![CDATA[Wissenschaft]]></category>
		<category><![CDATA[wissenschaftskommunikation]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://texperimentales.hypotheses.org/?p=3036</guid>
				<description><![CDATA[Vielleicht haben es einige von euch schon mitbekommen &#8211; seit heute morgen darf ich den wissenschaftlichen Wechselaccount @realsci_DE kuratieren. Wenn jemand unter euch diesen tatsächlich noch nicht kennen sollte: Realscientists DE ist der deutsche Ableger von Realscientists, wo seit Anfang 2013 Wissenschaftler&#124;innen im wöchentlichen Wechsel ihre tägliche Arbeit auf Twitter vorstellen. Seit Anfang 2017 twittert auch der deutschsprachige Ableger und es ist mir eine große Ehre, dass ich in der Woche vor der Weihnachtspause meine Arbeit in Forschung, Lehre und Wissenschaftsadministration vorstellen darf. Ich [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>Vielleicht haben es einige von euch schon mitbekommen &#8211; seit heute morgen darf ich den wissenschaftlichen Wechselaccount <a href="https://twitter.com/realsci_DE">@realsci_DE</a> kuratieren. Wenn jemand unter euch diesen tatsächlich noch nicht kennen sollte: <a href="http://realscientistsde.blogspot.com/">Realscientists DE</a> ist der deutsche Ableger von <a href="http://realscientists.org/about-realscientists/">Realscientists</a>, wo seit Anfang 2013 Wissenschaftler|innen im wöchentlichen Wechsel ihre tägliche Arbeit auf Twitter vorstellen. Seit Anfang 2017 twittert auch der deutschsprachige Ableger und es ist mir eine große Ehre, dass ich in der Woche vor der Weihnachtspause meine Arbeit in Forschung, Lehre und Wissenschaftsadministration vorstellen darf.</p>


<p><span id="more-3036"></span></p>


<p><p>Ich folge dem @realsci_DE-Account schon länger und bin gespannt, ob ich das Niveau und die Unterhaltsamkeit meiner Vorgänger|innen erreichen kann. Zwar waren unter denen schon einige Sprachwissenschaftler|innen &#8211; Computerlinguistik und Digital Humanities feiern aber, <a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1vzfglQ9yPEucXcD76OkWGFsP-vUgOGZkbTHy84oqOzU/edit?usp=sharing">sofern ich das richtig recherchiert habe</a>, mit meinen Tweets Premiere.</p>
<p>Worüber ich in den sieben Tagen twittern werde, habe ich natürlich noch nicht durchgeplant. Auch mit meinem normalen Account nutze ich Twitter eher spontan und vor allem in Intraktion mit der Followerschaft. Ein paar Themen habe ich mir aber natürlich schon überlegt, vielleicht wird es auch ein paar Tweetstrecken geben (ich habe ja schließlich <a href="https://autochirp.spinfo.uni-koeln.de/home">autoChirp</a>). Also lasst euch überraschen und folgt <a href="https://twitter.com/realsci_DE">@realsci_DE</a>, bis Heiligabend mir und danach selbstverständlich auch den Kurator|inn|en des neuen Jahres!</p></p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/3036/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Twitter-Projekte mit #autoChirp</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/2910</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/2910#comments</comments>
				<pubDate>Fri, 26 Oct 2018 15:09:27 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[#autoChirp]]></category>
		<category><![CDATA[Projekte]]></category>
		<category><![CDATA[Twitter]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://texperimentales.hypotheses.org/?p=2910</guid>
				<description><![CDATA[Just heute habe ich die Version 2.0 der Alexander von Humboldt Chronologie in unserem Webservice autoChirp freigeschaltet, so dass die aktualisierte Version der Daten aus der Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften jahrestagsaktuell auf Twitter verbreitet werden kann. Ich möchte hier die Gelegenheit nutzen, abermals die Technik des dafür verwendeten Webservices autoChirp vorzustellen, weil ich denke, dass er sicher auch von weiteren Projekten genutzt werden könnte, wenn sie nur wissen würden, dass es ihn gibt.  autoChirp ist ein Webservice, der sich um die zeitgesteuerte [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Just heute habe ich die Version 2.0 der Alexander von Humboldt Chronologie in unserem <a href="https://autochirp.spinfo.uni-koeln.de/home">Webservice autoChirp</a> freigeschaltet, so dass die aktualisierte Version der Daten aus der <a href="http://avh.bbaw.de/">Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften</a> jahrestagsaktuell auf <a href="https://twitter.com/AvHChrono">Twitter verbreitet werden kann</a>. Ich möchte hier die Gelegenheit nutzen, abermals die Technik des dafür verwendeten Webservices autoChirp vorzustellen, weil ich denke, dass er sicher auch von weiteren Projekten genutzt werden könnte, wenn sie nur wissen würden, dass es ihn gibt. </strong><span id="more-2910"></span></p>



<p>autoChirp ist ein Webservice, der sich um die zeitgesteuerte Veröffentlichung von Inhalten auf Twitter kümmert und dabei sehr einfach zu bedienen ist. Er wurde von Alena Geduldig und Philip Schildkamp im Rahmen eines Projektseminars des Masterstudiengangs Informationsverarbeitung entwickelt. Der Code steht unter einer <a href="https://github.com/spinfo/autoChirp/blob/master/LICENSE.md">Open Source Lizenz</a> und kann über <a href="https://github.com/spinfo/autoChirp">Github</a> heruntergeladen, weiter modifiziert und ggfs. auch für einen selbst gehosteten Webservice genutzt werden. Von breiterem Interesse dürfte indes sein, dass meine Einrichtung, das <a href="http://idh.uni-koeln.de/"><em>Institut für Digital Humanities</em> an der Universität zu Köln</a>, eine Instanz dieses Services kostenfrei unter <a href="https://autochirp.spinfo.uni-koeln.de">autochirp.spinfo.uni-koeln.de</a> bereitstellt. Beim Veröffentlichen eines Web Services ist immer abzuwägen zwischen Funktionalität (je mehr, desto besser) und der Bedienbarkeit (je weniger, desto besser). Ich denke, der Spagat zwischen beidem ist uns ganz gut gelungen.  </p>
<figure id="attachment_2964" aria-describedby="caption-attachment-2964" style="width: 300px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/userstats-1.png"><img class="size-medium wp-image-2964" src="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/userstats-1-300x200.png" alt="" width="300" height="200" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-1-300x200.png 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-1-768x513.png 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-1-500x334.png 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-1.png 898w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption id="caption-attachment-2964" class="wp-caption-text">Flashcards werden von autoChirp automatisiert erzeugt, wenn der Text zu lang für einen Tweet ist. Hier ein Beispiel aus dem Humboldt-Projekt.</figcaption></figure>



<h3>Für wen ist autoChirp gedacht?</h3>



<p>Primär wurde autoChirp für alle Projekte entwickelt, die eine größere Menge an Inhalten über Twitter veröffentlichen wollen. Das können z.B. sogenannte Twitter-Threads sein. Threads sind eine Reihe von Tweets die dadurch zusammengehalten wird, dass ein Folgetweet immer auf seinen Vorgänger verweist &#8211; ein Beispiel ist <a href="https://twitter.com/auto_chirp/status/880070780771377152">dieser autoChirp-Erklärthread hier</a>. Oder es handelt sich um eine Reihe von Ereignissen, die an bestimmten Daten oder zu bestimmten Uhrzeiten veröffentlicht werden sollen. Das ist zum Beispiel der Fall bei Projekten, die Ereignisse an Jahrestagen auf Twitter begleiten, wie z.B. das <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2069">Projekt Alexander von Humboldt Chronologie</a>. </p>
<p>Unsere Nutzer|innen bestätigen uns, dass autoChirp eigentlich selbsterklärend ist. Zu jeder der Funktionen gibt es <a href="https://autochirp.spinfo.uni-koeln.de/help">auf der Hilfeseite unseres Services</a> einen englischen Screencast. Eine grundlegende Einführung in die Basisfunktionalitäten auf Deutsch <a href="https://www.youtube.com/channel/UC1imk8MKMTSBKneD-sJ8Ywg">bietet auch dieses Video</a> mit mir. Zur Entwicklung des Projektes erschienen hier schon mehrere Blogposts &#8211; <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/1657">dieser hier</a> zum Projektstart und <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2083">dieser</a> zu den Weiterentwicklungen seitdem. Interessierte können aber jederzeit bei uns melden, über die Mail-Kontaktadresse auf der autochirp-Homepage oder per Twitter beim Account <a href="https://twitter.com/auto_chirp">@auto_Chirp</a> oder direkt bei mir (<a href="https://twitter.com/spinfocl">@spinfocl</a>).</p>
<figure id="attachment_2978" aria-describedby="caption-attachment-2978" style="width: 300px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/userstats-2.png"><img class="size-medium wp-image-2978" src="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/userstats-2-300x195.png" alt="" width="300" height="195" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-2-300x195.png 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-2-768x499.png 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-2-500x325.png 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-2.png 778w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption id="caption-attachment-2978" class="wp-caption-text">Scrennshot des autoChirp-Webservices. Rechts oben der Login-Button für ein einfaches Twitter-Login.</figcaption></figure>
<h3>Wie geht das?</h3>
<p>Es ist wie gesagt, ganz einfach. Man muss sich lediglich bei Twitter bestätigen, dass autoChirp Tweets im eigenen Namen veröffentlichen darf. Das funktioniert einfach über den Login-Button. Man muss sich also kein eigenes autoChirp-Login merken. Nun muss man die Inhalte, die man auf Twitter veröffentlichen will, lediglich ihn eine Tabelle eintragen, als tsv-Datei (wie csv, nur gibt man Tabs statt Kommata an) speichern und in autoChirp über das Menü <em>Groups -&gt; Import from TSV-File</em> importieren, <em>Enable Group</em> drücken und fertig. Noch einfacher geht es, wenn man die Tabelle in Google Drive anlegt, denn aus dieser Oberfläche kann ohne Umweg der Exportdatei importiert werden. Eine Beispieltabelle, die man sich kopieren und dann selbst ausfüllen kann, <a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1jMQw9G0qOK3Polkjr8IGcX09ExfBwsvJ3gDISygVNLg/edit?usp=sharing">findet sich hier</a>.</p>
<figure id="attachment_2982" aria-describedby="caption-attachment-2982" style="width: 300px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/userstats-3.png"><img class="size-medium wp-image-2982" src="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/userstats-3-300x133.png" alt="" width="300" height="133" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-3-300x133.png 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-3-768x340.png 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-3-500x222.png 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-3-1200x532.png 1200w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/userstats-3.png 1221w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption id="caption-attachment-2982" class="wp-caption-text">Die Gruppenansicht von autoChirp mit weitgehend selbsterklärenden Schaltflächen.</figcaption></figure>
<p>Die Tabelle ist dabei wie folgt aufgebaut: Jede Zeile steht für einen Tweet. In der ersten Spalte wird das Datum des Tweets spezifiziert, in der zweiten die Uhrzeit. Die dritte Spalte ist für den Inhalts des Tweets reserviert (bis zu 280 Zeichen). Die Spalten 4-6 sind fakultativ, in ihnen kann man gegebenenfalls ein Bild verlinken und die Geolocation des Tweets durch Longitude und Latitude angeben. Der Vorteil ist, dass man (auch offline) eine komplexe Datensammlung anlegen kann, die man mit einer Handvoll Mausklicks soweit aufbereitet, dass sie an spezifizierten Daten über ein ganzes Jahr verteilt veröffentlicht werden können.</p>
<h3><strong>Wer nutzt denn sowas? </strong></h3>
<p>Vielleicht fehlt jetzt der einen oder dem anderen die Phantasie, welche Art von Projekten denn jetzt einen Vorteil dadurch haben, dass sie autoChirp nutzen können. Inzwischen haben sich 96 Twitter-Nutzer|innen bei uns registriert und mehr als 10000 Tweets über den Webservice veröffentlicht. Einen Einblick, welche Tweets zuletzt über autoChirp liefen, erhält man über die entsprechende <a href="https://twitter.com/search?q=der%20OR%20die%20OR%20das%20OR%20und%20OR%20the%20OR%20and%20OR%20el%20OR%20la%20OR%20lo%20OR%20y%20source%3AautoChirp-App">Twitter-Suche</a>. Ich möchte hier einige derjenigen Projekte vorstellen, von denen ich mitbekommen habe, dass sie auf auf unseren Webservice vertrauen:</p>
<ul>
<li>Das erste Projekt, das autoChirp aktiv nutzte, war <a href="http://nrwhistory.de/">NRWHistory</a>, das vom <a href="https://twitter.com/talonaut">Düsseldorfer Historiker Jan Kirschbaum</a> iniziiert wurde und über mehrere Monate die Geschichte der Gründung Nordrhein Westfalens 70 Jahre zeitversetzt nacherzählte.</li>
<li>Zusammen mit dem Moskauer Literaturwissenschaftler <a href="https://www.hse.ru/en/org/persons/182492735">Frank Fischer</a> haben wir Kölner das Projekt Tiwoli auch auf Twitter gebracht. <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/1913">Der Blogpost zum Projekt findet sich hier</a>. </li>
<li>Wie bereits einleitend erwähnt, twittert Alexander von Humboldt auf Grundlage seiner von der BBAW <a href="https://edition-humboldt.de/chronologie/">gesammelten und aufbereiteten Tagebuchdaten</a>. Auch diesen Account betreue ich aus Köln, <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2069">was dieser Blogpost beschreibt</a>.</li>
<li>Der Weningeroder <a href="https://twitter.com/reinboth">Wissenschaftsmanager Christian Reinboth</a> nutzte autoChirp, um auf seinem Account tägliche Statistik-Wissenshappen und Tipps zur Förderantragstellung zu posten.</li>
<li>Das Projekt der <a href="https://gts7000.hypotheses.org/">Geschichtstalk im Super7000</a> nutzte autoChirp für Ankündigungen und zur <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2186">Nachbereitung der einzelnen Sendungen</a>.</li>
<li>Auf Grundlage der historischen Livetickerdaten, die <a href="https://twitter.com/fussballinguist">@fussballlinguist Simon Meier</a> gesammelt hat, habe ich mit ihm zusammen das Projekt #retrolivetext iniziert, bei dem parallel zu Spielen der Fußballweltmeisterschaft 2018 die Liveticker historischer Spiele mit den gleichen Paarungen getwittert wurden. <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2596">Einen Blogpost gibt es natürlich auch dazu</a>. </li>
</ul>
<figure id="attachment_2958" aria-describedby="caption-attachment-2958" style="width: 300px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/userstats.png"><img class="wp-image-2958 size-medium" src="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/userstats-300x101.png" alt="" width="300" height="101" /></a><figcaption id="caption-attachment-2958" class="wp-caption-text">Aktuelle Nutzerstatistik (26.10.2018): Fast 100 Accounts angemeldet, über 10.000 Tweets veröffentlicht.</figcaption></figure>
<h3>Wie geht es weiter?</h3>
<p>Es gibt noch eine ganze Reihe weiterer Projekte, die autoChirp nutzen und eigentlich auch eine ausführlichere Würdigung verdient gehabt hätten. Ich möchte da stellvertretend <a href="https://twitter.com/talzeiten">talzeiten</a> und <a href="https://twitter.com/gedenkplaetze">gedenkplaetze.info</a> nennen. Auch Kurator|inn|en des deutschen <a href="https://twitter.com/realsci_de">@realscientist</a>-Accounts zählten schon dazu (wie es aussieht, darf ich da demnächst auch mal ran).   </p>
<p>Eine weitere Anfrage habe ich aus Bielefeld von Levke Harders bekommen, wo die Uni <del>gerade</del> demnächst 50 <del>geworden ist</del> wird und dies <a href="https://ekvv.uni-bielefeld.de/kvv_publ/publ/vd?id=135967326">auf Twitter erzählt werden soll</a>.  Meine Alma Mater ist ein wenig älter und wurde bereits 1388 gegründet.<a href="http://neuere-geschichte.phil-fak.uni-koeln.de/uzk100_projekt.html"> Im nächsten Jahr wird allerdings die Wiedergründung vor 100 Jahren gefeiert</a> und auch dazu gibt es ein Twitter-Projekt. Nicht zuletzt dies war ein Grund, diesen Blogpost zu schreiben, so dass wir vielleicht auch im eigenen Haus die Beachtung finden, die uns in z.B. in Bielefeld, Wuppertal und Düsseldorf (!) schon entgegengebracht wurde. Als Werder-Fan würde wäre ich auch sehr angetan, wenn ich den @wistorie-Account überzeugt bekäme, sich das Leben etwas einfacher zu machen <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/12.0.0-1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">16.09.1993: <a href="https://twitter.com/hashtag/Werder?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Werder</a>|s erster Auftritt in der <a href="https://twitter.com/hashtag/UCL?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#UCL</a>! In der 1. Runde heißt der Gegner <a href="https://twitter.com/hashtag/FCDM1927?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#FCDM1927</a>. Im Hinspiel des K.o.-Duells schenken die Grün-Weißen dem weißrussischen Vertreter im <a href="https://twitter.com/hashtag/Weserstadion?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Weserstadion</a> fünf Tore ein und gewinnen 5:2. Bernd <a href="https://twitter.com/hashtag/Hobsch?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Hobsch</a> trifft dreimal, Wynton <a href="https://twitter.com/hashtag/Rufer?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Rufer</a> zweimal. <a href="https://t.co/XHUFrNgwqB">pic.twitter.com/XHUFrNgwqB</a></p>&mdash; WISTORIE | Werder-Historie (@wistorie) <a href="https://twitter.com/wistorie/status/1041226277590581249?ref_src=twsrc%5Etfw">September 16, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Natürlich sind auch alle anderen Projekte herzlich eingeladen, autoChirp zu nutzen und uns ggfs. um Unterstützung zu bitten. Der Webservice läuft seit über zweieinhalb Jahren stabil auf einer Virtuellen Maschine auf einem Server unseres Rechenzentrums. Wir sind beständig daran interessiert, den Service zu verbessern und um gewünschte Funktionalitäten zu erweitern. Obwohl Alena und Philip inzwischen beide an anderen Baustellen arbeiten (Alena leider nicht einmal mehr an der Uni) haben sie großes Interesse daran, dieses bisher schon so erfolgreiche Projekt mit mir gemeinsam weiter zu betreuen. Wir freuen uns also über jede|n Interessierte|n!   </p>
<div class="wpcp">Cite this article as: Jürgen Hermes: "Twitter-Projekte mit #autoChirp", in <em>TEXperimenTales</em>, 26/10/2018, <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2910">https://texperimentales.hypotheses.org/2910</a>.</div>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/2910/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Gesichtserkennung Südkreuz, die zweite.</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/2841</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/2841#comments</comments>
				<pubDate>Fri, 12 Oct 2018 09:31:54 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Presse]]></category>
		<category><![CDATA[Statistik]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://texperimentales.hypotheses.org/?p=2841</guid>
				<description><![CDATA[Gestern erschien der Abschlussbericht der Bundespolizei zum Projekt &#8220;Biometrische Gesichtserkennung&#8221;, das am Berliner Südkreuz durchgeführt wurde. Die zugehörige Pressemitteilung bezeichnet das Projekt als &#8220;erfolgreich&#8221;, die Systeme hätten &#8220;sich bewährt&#8221;, die Bundespolizei befürwortet, diese flächendeckend einzuführen. Diese Einschätzung wird von Medien, die in meine Timeline gespült worden, entweder unwidersprochen geteilt oder es wird ein wenig rumgemäkelt, dass die Ergebnisse ja nun nicht so gut seien. Der aktuelle Bundesinnenminister gibt sich allerdings mindestens so überzeugt wie sein Vorgänger vor einem Jahr: Testergebnisse zur #Gesichtserkennung am Bahnhof [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Gestern erschien der Abschlussbericht der Bundespolizei zum Projekt &#8220;Biometrische Gesichtserkennung&#8221;, das am Berliner Südkreuz durchgeführt wurde. Die zugehörige Pressemitteilung bezeichnet das Projekt als &#8220;erfolgreich&#8221;, die Systeme hätten &#8220;sich bewährt&#8221;, die Bundespolizei befürwortet, diese flächendeckend einzuführen. Diese Einschätzung wird von Medien, die in meine Timeline gespült worden, <a href="https://www.tagesschau.de/inland/gesichtserkennung-berlin-test-103.html">entweder unwidersprochen geteilt</a> oder es wird ein wenig rumgemäkelt, dass die Ergebnisse <a href="https://www.golem.de/news/pilotprojekt-suedkreuz-ausgewertet-flaechendeckende-gesichtserkennung-rueckt-naeher-1810-137080.html">ja nun nicht so gut seien</a>. Der aktuelle Bundesinnenminister gibt sich allerdings mindestens so überzeugt wie sein Vorgänger vor einem Jahr:</strong><span id="more-2841"></span></p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="de" dir="ltr">Testergebnisse zur <a href="https://twitter.com/hashtag/Gesichtserkennung?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Gesichtserkennung</a> am Bahnhof <a href="https://twitter.com/hashtag/S%C3%BCdkreuz?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Südkreuz</a> veröffentlicht. <a href="https://twitter.com/hashtag/Seehofer?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Seehofer</a>: Systeme haben sich in beeindruckender Weise bewährt, so dass breite Einführung möglich ist. Können damit die Sicherheit für Bürgerinnen &amp; Bürger verbessern.<br />Zum Bericht: <a href="https://t.co/OckZqvXZnu">https://t.co/OckZqvXZnu</a></p>
<p>&mdash; Bundesministerium des Innern, für Bau und Heimat (@BMI_Bund) <a href="https://twitter.com/BMI_Bund/status/1050416667468156930?ref_src=twsrc%5Etfw">October 11, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Beim Zwischenbericht, der vor etwa einem Jahr veröffentlicht wurde, waren die Ergebnisse so katastrophal, da es sehr viele Missverständnisse bezüglich der Interpretation der vom Bundesinnenministerium genannten Zahlen gab, <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2283">hatte ich dazu schon einen längeren Blogpost geschrieben</a>. Hat sich das in der zweiten Testphase jetzt eklatant geändert? Damals  habe ich errechnet, dass von 100 vom System erkannten Personen mehr als 99 gar nicht vom System erkannt werden sollten. <a href="https://blog.fefe.de/?ts=a53e9348">Jetzt behauptet unter anderem Fefe</a>, dass von 5 nur noch einer falsch erkannt wird (80/100), was er noch für zuviel hält. Doch wenn das stimmt, wäre das System binnen Jahresfrist drastisch verbessert worden.</p>
<p>Obwohl ich eigentlich anderes zu tun habe, musste ich jetzt doch einen Blick in den <a href="https://www.bundespolizei.de/Web/DE/04Aktuelles/01Meldungen/2018/10/181011_abschlussbericht_gesichtserkennung_down.pdf;jsessionid=BF96726F89EB82ECAFA5AB70722C00A5.2_cid334?__blob=publicationFile&amp;v=1">Abschlussbericht des BMI / der BuPol</a> werfen. In der <a href="https://www.bundespolizei.de/Web/DE/04Aktuelles/01Meldungen/2018/10/181011_abschlussbericht_gesichtserkennung_pm_down.pdf;jsessionid=BF96726F89EB82ECAFA5AB70722C00A5.2_cid334?__blob=publicationFile&amp;v=1">Pressemitteilung</a> stechen vor allem zwei Zahlen hervor: 80% Trefferrate und unter 0,1% Falschtrefferrate, ein Wert, der &#8220;sich aber durch<br />
Kombination verschiedener Systeme technisch auf bis zu 0,00018% und<br />
damit auf ein verschwindend geringes Maß reduzieren&#8221; ließe. &#8220;Die Systeme haben sich damit für einen Einsatz im Polizeialltag bewährt.&#8221;</p>
<p>Aha, das liest sich nun wirklich gut, vor allem, wenn man nicht genau weiß, was (Falsch)Trefferrate heißt und man den Satz von Bayes nicht kennt.  Nach Studium des Abschlussberichts bin ich auch schlauer, was die Interpretation der Begriffe Trefferrate und Falschtrefferrate angeht. Trefferrate gibt die Wahrscheinlichkeit an, mit der eine gesuchte Person vom System als eine solche identifiziert wird (hier: 80%, also werden 4 von 5 gesuchten Personen auch tatsächlich gefunden). Falschtrefferrate gibt die Wahrscheinlichkeit an, dass eine nicht gesuchte Person fälschlicherweise vom System als eine gesuchte identifiziert wird (unter 0,1%, also nur einer von 1000). Wie gut diese Zahlen sind, kann man aber leider erst sagen, wenn man die Zahl der vom System eigentlich Gesuchten kennt. Ich bin für meine Beispielrechung im letzten Jahr von einem Land ausgegangen, in dem die BuPol eine flächendeckende Massenüberwachung eingerichtet hat, um 800 aus welchem Grund auch immer Gesuchte aufzufinden. Alle Bürger geraten pro Tag einmal ins Visier einer Überwachungskamera. Schauen wir, was das Gesamtsystem daraus macht:</p>
<table style="width: 598px">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 417.8206787109375px">TRUE POSITIVES (gesucht, identifiziert)</td>
<td style="width: 149.1793212890625px;text-align: right">640</td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 417.8206787109375px">FALSE NEGATIVES (gesucht, nicht identifiziert)</td>
<td style="width: 149.1793212890625px;text-align: right">160</td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 417.8206787109375px">FALSE POSITIVES (nicht gesucht, identifiziert)</td>
<td style="width: 149.1793212890625px;text-align: right">79.999</td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 417.8206787109375px">TRUE NEGATIVES (nicht gesucht, nicht identifiziert)</td>
<td style="width: 149.1793212890625px;text-align: right">79.919.201</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>640 identifizierten Zielpersonen stehen also knapp 80.000 Fehlalarme (täglich!) gegenüber. Das ergibt eine Precision von knapp 0,79 Prozent. Das heißt, weniger als jede hundertste vom System verdächtigte Person ist tatsächlich auch eine Zielperson. Oder: 99 von 100 verdächtigten Personen sind nicht gesucht.</p>
<p>Wesentlich besser wird das Ergebnis, wenn man für die Falschtrefferrate den anderen, niedrigeren Wert aus der Presseerklärung einsetzt (0,00018%), der zustande kommen soll, wenn man zwei Systeme arbeiten lässt und beide anschlagen müssen, damit das Gesamtsystem eine Zielperson gefunden haben will. Erstens allerdings verschweigt die Pressemitteilung, dass damit auch die Trefferquote sinkt (der Abschlussbericht bringt Aufklärung: auf 68%). Zweitens wird diese Zahl lediglich in der Zusammenfassung genannt und nicht in dem unfangreicheren Daten-Kapitel, so dass mir sehr unklar ist, wie sie zustande kommt. Das sollte das BMI oder die BuPol bitte noch einmal erklären. Schließlich hätten wir es, wenn diese Zahlen tatsächlich stimmen, mit 144 statt 80.00o Fehlalarmen täglich zu tun. Da finde ich es sehr strange, dass die BuPol dieses nur in einem Nebensatz feiert.</p>
<h3><strong>Nachtrag 13.10.2018</strong></h3>
<p>Das Thema generiert &#8211; wie beim ersten Post auch &#8211; eine Menge Aufmerksamkeit. Kurz nachdem ich Fefe verlinkt habe, setzte er auch einen Link auf TEXperimenTales, allerdings nicht auf diesen aktuellen, <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2283">sondern den Vorgängerpost aus dem letzten Jahr</a>.</p>
<p>Auf Twitter war den ganzen Tag über was los, ans Herz gelegt sei den geneigten Lesern |innen der Thread von Florian Gallwitz, der auf diverse Aspekte des Bundespolizeiberichts eingeht und mit diesem Tweet startet:</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="de" dir="ltr">Ein paar Bemerkungen zum Südkreuz-Abschlussbericht als Thread <a href="https://t.co/CCowhNXuCQ">https://t.co/CCowhNXuCQ</a></p>
<p>&mdash; Florian Gallwitz (@FlorianGallwitz) <a href="https://twitter.com/FlorianGallwitz/status/1050714062831738880?ref_src=twsrc%5Etfw">October 12, 2018</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Etwas verwundert war ich, als mir die CSU-Politikerin Monika Hohlmeier mangelnde Mathematik-Kenntnisse unterstellte. Aber Twitter ist halt immer für eine Überraschung gut.</p>
<p><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/hohlm.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-2885" src="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/hohlm-225x300.jpg" alt="" width="225" height="300" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/hohlm-225x300.jpg 225w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/hohlm-375x500.jpg 375w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/hohlm.jpg 720w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a></p>
<p><div class="wpcp">Cite this article as: Jürgen Hermes: "Gesichtserkennung Südkreuz, die zweite.", in <em>TEXperimenTales</em>, 12/10/2018, <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2841">https://texperimentales.hypotheses.org/2841</a>.</div></p>
]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/2841/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>10</slash:comments>
							</item>
		<item>
		<title>Die Spinfo ist tot, lang lebe die Spinfo!</title>
		<link>https://texperimentales.hypotheses.org/2739</link>
				<comments>https://texperimentales.hypotheses.org/2739#comments</comments>
				<pubDate>Wed, 10 Oct 2018 19:59:35 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Jürgen Hermes]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Artikel]]></category>
		<category><![CDATA[Digital Humanities]]></category>
		<category><![CDATA[Informationsverarbeitung]]></category>
		<category><![CDATA[Nabelschau]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://texperimentales.hypotheses.org/?p=2739</guid>
				<description><![CDATA[Auf irgendeine Weise hat alles seine Grenzen in der Zeit. In dieser Woche habe ich die Schlüssel zu den vier Büroräumen der Sprachlichen Informationsverarbeitung (Spinfo) im Philosophikum an das Institut für Skandinavistik und Fennistik übergeben und damit auch irgendwie das letzte Kapitel der &#8220;alten&#8221; Spinfo nach 27 Jahren beendet. Was sich wie eine Abwicklung liest, ist im Grunde nur die Überführung in eine neue Struktur. Wie ich bereits im Post zu meiner Vertragsentfristung schrieb, hat die Philosophische Fakultät der Universität zu Köln im letzten [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Auf irgendeine Weise hat alles seine Grenzen in der Zeit. In dieser Woche habe ich die Schlüssel zu den vier Büroräumen der Sprachlichen Informationsverarbeitung (Spinfo) im Philosophikum an das Institut für Skandinavistik und Fennistik übergeben und damit auch irgendwie das letzte Kapitel der &#8220;alten&#8221; Spinfo nach 27 Jahren beendet.</strong></p>



<p>Was sich wie eine Abwicklung liest, ist im Grunde nur die Überführung in eine neue Struktur. Wie ich bereits <a href="http://texperimentales.hypotheses.org/2211">im Post zu meiner Vertragsentfristung</a> schrieb, hat die Philosophische Fakultät der Universität zu Köln im letzten Juni das <a href="http://idh.uni-koeln.de">Institut für Digital Humanities</a> gegründet und diesem die neu berufenen Professuren für Sprachliche Informationsverarbeitung (Spinfo, Prof. Witt) und für Historisch-Kulturwissenschaftliche Informationsverarbeitung (HKI, Prof. Eide) zugeteilt. Ich bin dort mit der entfristeten Hälfte meiner Stelle als Geschäftsführer angestellt. Meine zweite halbe Stelle hatte ich zunächst noch beim alten Spinfo-Lehrstuhl, der am Institut für Linguistik beheimatet war (Prof. Rolshoven), an dem ich auch die letzten 16 Jahre gearbeitet hatte. Prof. Rolshoven ist Anfang des Jahres in den Ruhestand übergetreten, und seitdem war ich in meiner Doppelrolle als dienstältester Mitarbeiter der alten und Geschäftsführer der neuen Struktur für die Abwicklung bzw. die Überführung zuständig. Mit dem Auszug aus den alten Räumlichkeiten ist dieser jetzt auch mehr oder weniger vollständig vollzogen.<span id="more-2739"></span></p>
<p>

</p>
<p>Alles geht natürlich irgendwie weiter und im Grunde wird auch alles besser &#8211; endlich ein gemeinsames Institut in räumlicher Nähe, um unsere zwei hoch frequentierten Studiengänge planen und anbieten zu können. Dazu ein größeres Büro, auf einem Flur mit den netten Kollegen vom CCeH und vom DCH, in einem schönen Altbau, mit nagelneuen Möbeln, die ich zudem noch selbst aussuchen konnte. Und dennoch kommen in mir das Gefühl der Wehmut und eine Menge Erinnerungen an die letzten 20 Jahre auf, in denen ich fast täglich meinen Weg in den dritten Stock des Philosophikums fand. </p>
<p><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/IMG_20181005_090158927.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-2784" src="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/IMG_20181005_090158927-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181005_090158927-300x225.jpg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181005_090158927-768x576.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181005_090158927-500x375.jpg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181005_090158927-1200x900.jpg 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Ja, es ist tatsächlich genau 20 Jahre her, dass ich am Anfang des Wintersemesters 1998/99 zum ersten Mal die Sprachliche Informationsverarbeitung betrat, weil damals noch alle Studierenden in einer internen Datenbank erfasst wurden, musste ich zum Studienstart dorthin. Der Magisterstudiengang Informationsverarbeitung startete ein Jahr zuvor mit ganzen vier (!) Studierenden, einer davon war ein entfernter Bekannter von mir, der mir das Studienfach ans Herz legte. Viele von den 199 (!) anderen, die mit mir im zweiten Jahr anfingen, hatten durch das Anraten des Studierendensekretariats zur Informationsverarbeitung gefunden. Für den Magister musste man damals drei Fächer belegen. Viele von uns suchten damals noch ein drittes Fach und das Studierendensekretariat gab den Rat, dass man in Informationsverarbeitung was mit Computern macht und das sicher hilfreich für das restliche Studium und für den Arbeitsmarkt wäre. </p>
<p>Ein Studiengang, der innerhalb eines Jahres von 4 auf 204 Studierende wächst, stellt natürlich alle vor Herausforderungen. Auch wenn von meinen Kommilitonen ungefähr die Hälfte überhaupt nicht auftauchte, war es doch eine sehr lustige Zeit. Weil ich in meinen beiden anderen Studienfächern schon im Hauptstudium befand, als ich mit Informationsverarbeitung anfing, konnte ich tatsächlich den ersten Magisterabschluss mit dem Hauptfach Sprachliche Informationsverarbeitung (2002) ablegen. Da war gerade auch eine Position als wissenschaftlicher Mitarbeiter frei, die ich mangels Konkurrenz auch besetzen durfte. Auf dieser Position kam ich dann auch zur ersten Promotion im Fach (2012) und durfte zwischendrin u.a. die BA- und MA-Studiengänge planen. Und jetzt eben die Lampen der alten Spinfo ausknipsen. Die gesamte Zeit über prägend waren die beiden professoralen Widerparts Thaller (HKI) und Rolshoven (Spinfo), die jeweils ihren Zweig der Informationsverarbeitung aufbauten und zur Blüte führten, schon bevor man anderswo überhaupt von Digital Humanities sprach. Das Leben zwischen den beiden war nicht immer einfach, aber durchaus lehrreich und stellenweise amüsant, schließlich brachte es mich auch in die Position, in der ich nun bin.  </p>
<p><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/IMG_20181004_110407389.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-2789" src="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/IMG_20181004_110407389-300x216.jpg" alt="" width="300" height="216" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181004_110407389-300x216.jpg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181004_110407389-768x553.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181004_110407389-500x360.jpg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181004_110407389-1200x864.jpg 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Dafür und für die weitestgehende Freiheit, die ich die ganze Zeit über hatte, bin ich Prof. Rolshoven sehr dankbar. Ich durfte 16 Jahre lang ein Teil eines unglaublich lebhaften, standhaften und dynamischen Lehrstuhls sein, ich sah Studierende als SHK bei uns anfangen, Abschlüsse machen, als wissenschaftliche Mitarbeiter|innen weitermachen, anderswo Stellen finden, sah sie auf Stammtischen wieder, erfreute mich an der Aura der Spinfo als ganz besonderer Einrichtung, die ihren Ruf bei uns im vorderen Flur des dritten Stocks des Philosophikums und weit darüber hinaus genoss. Vor meiner Zeit schon war Rolshoven die treibende Kraft hinter der Internet-Verkabelung dieses altehrwürdigen Betonklotzes gewesen, bis zum Schluss war er für die Betreuung der Computerpools der Philosophischen Fakultät zuständig. Auch diese Pools waren eine gute Möglichkeit, vielversprechende Studierende als SHKs zu gewinnen und weiter fördern zu können. Ich selbst habe dort 1999 angefangen zu arbeiten, bevor ich ins Institut wechselte.</p>
<p>

</p>
<p>

</p>
<p>Ich habe wissenschaftlich gearbeitet, Projekte betreut, selbst inszeniert und geleitet, interdisziplinäre Finger ausgefahren, Kollegen unterstützt,  kollegiale Unterstützung erfahren, Netzwerke und Nachwuchs ausgebildet, Abschlussarbeiten betreut. Ich habe nette und interessante Leute kennengelernt, Freundschaften geschlossen und während der Zeit meine Kinder zu Teenies heranwachsen sehen. All das vom Fensterplatz des Büros 3.209 des Philosophikums aus, mit Blick auf den gegenüberliegenden Betonriegel.  Wir haben rauschende Weihnachtsfeiern gehabt und zum Schluss noch einmal ein Flurparty am letzten Dienstag. Und nun sind wir endgültig raus. </p>
<p><blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="de" dir="ltr">.<a href="https://twitter.com/spinfocl?ref_src=twsrc%5Etfw">@spinfocl</a>&#39;s Büroauszugsparty. <a href="https://twitter.com/hashtag/theendofspinfoasweknowit?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#theendofspinfoasweknowit</a> <a href="https://t.co/4gAkLcIfBB">pic.twitter.com/4gAkLcIfBB</a></p>&mdash; Felix Rau (@fxru) <a href="https://twitter.com/fxru/status/1047246925744001024?ref_src=twsrc%5Etfw">October 2, 2018</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Vielleicht werde ich auf dem Fensterplatz, den ich jetzt knapp dreihundert Meter weiter im ersten Stock der Universitätsstraße 22 belegt habe, sogar länger sitzen bleiben als auf dem in meinem alten Büro, wer weiß das schon. Der Anfang des nächsten Kapitels wurde jedenfalls bereits geschrieben. Und ich hoffe, es wird so gut wie das letzte.</p>
<p><a href="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/IMG_20181005_102500028.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-2774" src="http://texperimentales.hypotheses.org/files/2018/10/IMG_20181005_102500028-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181005_102500028-300x225.jpg 300w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181005_102500028-768x576.jpg 768w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181005_102500028-500x375.jpg 500w, https://f.hypotheses.org/wp-content/blogs.dir/719/files/2018/10/IMG_20181005_102500028-1200x900.jpg 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<div class="wpcp">Cite this article as: Jürgen Hermes: "Die Spinfo ist tot, lang lebe die Spinfo!", in <em>TEXperimenTales</em>, 10/10/2018, <a href="https://texperimentales.hypotheses.org/2739">https://texperimentales.hypotheses.org/2739</a>.</div>
<p></p>]]></content:encoded>
							<wfw:commentRss>https://texperimentales.hypotheses.org/2739/feed</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
							</item>
	</channel>
</rss>
